No. 449-A 大般若經綱要序

西方聖人所說修多羅。浩汗洋溢。自非摩訶衍上士。具聞持海。不足以受。葢非世間尋常文字。乃出世第一義天也。像法中有龍樹大士。以智辯威猛力。直詣大龍宮中。窮所結集法藏。見華嚴經三本。上本之品偈。皆以微塵數計。中本亦千餘品。約五十萬偈。此二本。謂非閻浮人心力所能持。遂卷而懷之。不傳於世。今之流通震旦八十一卷者。葢小本而猶未全者也。於戲。河伯望洋。鷽鳩控地。以此知佛演說海。佛言詞海。非凡小之見可窺測矣。大般若經六百卷。為一大藏之冠。然文有定品。句有定數。凡有目有口。可捧可觀。可讀可誦。然而禪叢講肆。展閱者良少。得非畏其繁重。不若八十卷之華嚴尚有諷誦者歟。以此徵龍樹之言。能洞悉眾生方俗根解。非苟然也。余年運既往。謝事宗社。從且至暮。略披一二。諸健苾芻見而笑曰。惡用是矻矻為。君子三戒。血氣既衰。戒之在得。況在老尊宿數。欲何所冀。而用是矻矻為。余方捧經弗應。心知其惜我筋力。直未同我心志耳。甚矣。深經之難聞。菩提之不易種也。因作尊經遠邪論以救末劫。七空居士葛公。毅調見之喜。而擊節焉。葢葛公正以是經文句山積。浩難沙算。矢志節略。以便持受。不期而合。緘書脩贄。持其錄本就正。余歎曰。語有之。磁石吸鐵。芒針引線。葢言流濕就燥。物從其類也。余與葛公素昧平生。乃因此作合葛公。方獲余之心。余亦能通葛公之志。往昔殆皆般若會中人也。於是發經觀之。綱要條理。井井有序。約六百卷之文於五冊。綱要在是。全經在是。其節繁去複。裁酌運筆。大費精思。緣起六條。載諸卷端。公葢幼希出世。長閱滄桑。書史之餘。雞鳴而起。孳孳焉。正如空山老衲。諷是經為日課。誠所謂正信希有也。古稱五度如盲。般若如導。此經宏詞妙辯。層見疊出。其闡揚佛慧。深廣幽玄。殊為法門修習之要。此龍樹大論所由作也。惜今緇流宿學。有白首若不聞見。況悉其義哉。坐見黃口僧雛。每效呵佛。白衣廣額。咸易說禪。將非魔作佛。惱亂我心者耶。嗟嗟有生。疲薾世間。靈根自棄。髮雖短而心甚長。葢皆長於攝生。而不知所以生。或長於世智。而不長於般若。且不知經之與禪。從一佛流出。佛外無禪。經中有趣。初無文字之相。又何禪教之岐乎哉。夫世相無常。上天難諶。蓬萊之水。清淺幾回。金銅仙人。淚流一夢。苟能聞薰般若。承事空王。馺娑館。尋香城。可不作異觀。菩提場。缺陷界。亦混成一相。即祗桓梵唄。洙泗絃歌。究竟無非一音。吾知葛公夙興夜寐。從事深經。其所得多矣。塤吹箎應。人有同心。能不興起。而想見靈山之法會焉。是為序。

康熈十年辛亥四月望日古南樗叟通門牧雲氏書於懶齋之雨窗

No. 449-B 般若綱要小序

夫般若者。離言說相。離心緣相。迥絕中邊。超諸限量。烈燄寧容凑泊。迅雷不及思量。鞠其根源。覓一字脚了不可得。乃大藏經中。究覽部類。至六百卷之多。將母文字般若。與實相觀照之旨。固有大相徑庭者乎。曰。何為其然也。自有祖以來。固曰不立文字矣。曰。別傳直指矣。然離教而參。離教而悟。則先德所不許也。必以默然無言為極則事。謂纔開口便落今時。大慧所訶。為默照邪禪者也。故雖有口。只堪挂壁。仍不礙橫說竪說。雖戒人抄錄其語。而善說法要者。自一言半句。以至遍界遍空。相續不斷。為無盡藏。如或文字作文字解。無文字作無文字解。非從葛藤中絆倒。即向黑山下躲跟。皆不免擔板之譏。墮落兩頭。未識宗趣者矣。曹谿大師示不識字。然亦從般若半偈頓徹心源。而忍祖嘗勸人誦金剛般若。今是經。流轉最廣。智愚咸習。則黃梅會中為之發起也。是故縮之。則無住一言。該般若全部不為少。展之。則六百全經。用剖破微塵不為多。乃至森羅萬象。義海炳然。雲行鳥飛。風動塵起。種種現前。咸是第一波羅蜜多。彼情存數量。計少計多。未達法源。徒成戲論。茲藏本大般若部。凡六百卷。於世界海。剎塵數修多羅中。僅毛頭許。而我等心量昧劣。未免望洋。品目弗窺。況及義趣。吾友復菴居士。(七空別號)剋究大法。既積歲年。向上一機。忘言默契。游泳之暇。彌更溫研。首尾紬繹者。三載。念部帙繁多。鮮能卒業。而其間義同文複。亦不可致詰。雖大聖微言。或繁或簡。未易以常情臆測。而流通無力。披覽多艱。接物之緣。將虞。或闕敬殫心思。提綱舉要。約為十卷。略備大觀。使一切獲覩是編者。登第一義天。而天光常發。入法流漩澓海。而具足海味。弘法之懷。勤且切矣。倘增慢禪流。更掇拾緒言。謂我宗無語句。亦無一法與人。敢問如是十卷玄文。為是語句。為非語句。是有法與人。是無法與人。請具眼者。試判斷看。

濟宗學人法同學弟張立廉拜述

No. 449-C 般若綱要緣起

一提綱要　般若者何。般若部為三藏之首。大般若又為般若部之首。茲為大般若波羅蜜多經也。經凡六百卷。字字談宗。其文浩博。茲提綱要。以明宗旨也。昔永明禪師。輯述大藏為宗鏡。而不存經教之名。則夫後之以經為教者。其見斥於師也明矣。矧　大乘般若諸經之最尊最上。假言說。以顯無言無說。晰名相。以顯無相一相。而總銷歸於無所有不可得。此其所談者何事。猶以教字活埋之。解經而不知經。誠自障也。後來祖師語句。如四句百非。有句無句。皆謂祖師創建。為不立文字之宗。而不知一本大經。釋迦如來金口宣之矣。葢如來所以為教。祖師所以為宗。無二無別也。且如來聖中之聖。寧不知後此文字繁興。而早墮言詮以為之俑。其不能離文字以為教。即其不能不離文字以為宗也。特大經卷分六百。葉計萬千。名相析別。宗旨立破。不為提綱舉要。觀者能勿望洋。正使終帙猶難。何況思惟修證。徒成庋閣。流覽莫週。如此大經。敬奉有餘。親聞不足。非所以助揚聖教啟廸初心也。即如經中增語二十卷。諸法不可得。增語亦不可得。抉其指歸。僅綴三行。便得穩括。又如清淨一百一十三卷。互融諸法。一多交注。提綱五葉。亦已無疑。全經提掇。悉皆倣此。如是經文就簡。義無或遺。毋俟博稽。方窮玄旨也。

一詳條理　既提綱要。遂晰條理。綱要。所以明宗旨。條理。所以通機緒。經中有菩薩問。而如來答。有如來詰。而菩薩對。有菩薩與菩薩問難。而如來為之勸讚。為之證記。亦間有請問當來慈氏菩薩。而如來復為之證明者。層次循置。機緒相宣。一本原文。各還起訖。有一問一答。有數問數答。有數十問而數十答。句有來源。義無斷續。

一順經文。依經字　嘗讀慈恩法師傳。當日譯經文繁。將順眾意。除繁去重。夜夢警誡。還依廣翻。眾師啟請。毋假刪遺。何況凡夫。敢效品節。無如下士之流通念切。山野之行笈筋枯。資微難獲弘經。時暫欣聞博義。種種方便。遂決探珠。既稟微誠。益矢謹恪。經文無一字倒置。元脚無一字移改。惟當節宣。慎循來脈。閱者。已堪灌溉靈苗。讀者。仍捧寶函全誦。是以品題起止。卷帙載詳。簡首標宗。分段眉列。如通鑑有目錄。而全史則具在。令得按圖探索。數葉尋行。如線之針引。似闇之炬導。毋費窮翻。已到本所。

一問答。正反不並載。單行隻句。毋遺忽　經文有問詳。而答又複述者。有反說。而正又複陳者。叮嚀誥誡。反覆乃辭旨倍溫。權實兼施。正反而義趣洋溢。雖屬重見。何病慇懃。奈卷帙漸豐。則守約宜講。問答毋取兩陳。正反僅開一道。接機遠近。芥捷投針。義融水乳。鐵逢磁吸。至若單詞。乃復隻句。來源暗度。語脈淵微。探會真龍。靡傷斷鶴。

一心經。為般若體要　般若全文六百。心經二百餘字。繁簡不同。實為體要。其間有建有破。波湧雲興。要歸無智無得。神珠澈映。心經五蘊。六根。六塵。十八界說起。乃至菩提薩埵。三世諸佛。般若並同。第其中間諸法名相。六度萬行。立破層翻。奚止數百。而掃規却跡。弗留纖痕。神源寶珠。不踰無智無得兩義。心經對待語句。只以生滅垢淨增減三義括之。般若所載。若常若無常。若樂若苦等。廣說乃至若有若無。若合若散。文非一指。各涵妙義。而三對待。廣略雖殊。實已含攝心經。言諸法空相。空中無色等。而般若疊舉無所有。不可得。心經遠離顛倒夢想。而般若窮辯菩薩魔事。心經神呪作結。即密即顯。而般若以六波羅蜜分六會說。收歸全文。葢真言為總持門。而六到彼岸又為諸法總持。義正相等。心經起文。照空五蘊。更不及餘法。即說度厄。乃至結經除苦。真實不虗。照應完密。般若始終。洗發諸法。如幻如夢。乃至如尋香城。而為有情撥轉靈源。弘開願海。成佛度生。其義如是。夫以萬三千之弘文。大部提綱舉要。不踰數卷。約矣。心經以二百三十字攝之。所謂河沙妙德。總在心源也耶。某於此二載間。舒之。則般若六百。卷之。則心經二百。從多出少。從少出多。每一誦持。輒標新義。不思議法。讚莫能窮。是則綱要無多。全經宛爾。已五百七十七卷。能斷金剛分。即流通金剛經文也。喻指金剛。義標中道。般若骨髓。乃在兩經。特以經題彰顯。不復論列。

一紀年人　朽䵻。幼希出世。長遂硜拙。自申酉後。取家藏全史筆讀一過。閱歲歷時。裘葛四易。於終卷之夕。喟然興慨曰。上下四千餘祀。興亡得喪盡在是矣。從此動厭世之想。謂幻起幻滅。無真實義。吾道斷非興亡得喪間事。不覺由史入禪。求一真實。信有此事。而氣矜猶隆。五情未淡。雖多翻覽。徒徇文詞。縱切悔責。參差未一近。星霜日改。而誦持亦日積。習惱漸爾輕安。跧繫漸爾消解。頓念無常。歸心　般若。乃思麤淨身口。方堪展卷受持。徘徊兩載。至戊申春夏。綿歷聽講者半年。得輟葷血。遂於己酉新正。開經迄今庚戌除月告竣。其間病疽病脫。心則無輟從事　大經。恰得二年。而以夜分計之。實惟三載。此一時中。更無雜想縈繞。亦止。餘經兼進。因茲多病。恒慮無常。誓欲澈通。晝夜袪除葢眠。當夏候曉。露坐庭除。冷泉盥[口*敕]。便復開卷。日射几席。乃移入戶。冬夜熟睡一覺。吹燈起坐。雞聲月色。領納甚親。或時紙窗色青。短檠發赤。投筆而起。至於居恒鍵戶。以閾自限。惟二時粥飯間。歇少頃。即二淨。亦不遠左右。後圃草色。室邇喁喁。疎散如客。親者疑訝。已畢事之日。矻矻乍解。胸臆如釋去一物。身心大休。頗為罄快。是晚。忽下停淤數升。而神思略無困倦。自念大經六百卷。閱時亦不下六百日。仗此智光。照矚無量積愆。消除無始宿障。誠為多生慶幸。非假懺力奚從。遂邀道侶。陳供全經。筌表如雲。䖍修懺法。能禮所禮。了不可得。是後終以心血枯竭。脾疾繼作。欲書緣起。又復蹉跎。共驚頭目沈沈。自喜返視了了。暫推藥裹。疾寫所懷。為例引六則。繫經文之後。蚍蜉撼樹。終哂綿劣。鷃鼠飲河。却已腹果。後之君子。正其遺漏。直其拘牽。毋使稍病於經。毋謂僅通乎教。宗風助起。實有望焉。

崑山葛䵻謹述

No. 449-D 般若綱要卷前

大般若經緣起
大般若經諸法要目
大般若經關鍵

○大般若經緣起(載大智度論)

佛以何因緣。故說摩訶般若波羅蜜經。譬如須彌山王。不以無事及小因緣而動。

答。三藏中廣引諸喻。為聲聞說法。不說菩薩道。中阿含經雖記彌勒作佛。亦不說種種菩薩行。今欲為彌勒等。廣說菩薩行。故說摩訶般若波羅蜜經。

復次有菩薩修念佛三昧。佛欲令彼於此三昧得增益。故說般若波羅蜜經。

復次菩薩念本所願。大慈大悲。故初生時放大光明。作獅子吼。出家修道。六年苦行。捨苦行處。到菩提樹下。坐金剛處。降魔眾已。即得阿耨多羅三藐三菩提。梵王帝釋請轉法輪。佛受請說法。諸法甚深者。般若波羅蜜是。是故說摩訶般若波羅蜜經。

復次有人疑佛不得一切智。佛自發誠言。我是一切智人。欲斷一切眾生疑。以是故說摩訶般若波羅蜜經。

復次有眾生應得度者。以佛大功德智慧無量。難知難解。故為惡師所惑。心沒邪法。佛以大悲手拔之。令入佛道。欲宣示一切諸法實相。斷一切眾生疑結。故說摩訶般若波羅蜜經。

復次有惡邪人。懷嫉妬意誹謗。言佛智慧不出於人。斷彼貢高邪慢意。故於般若經中。自說神德無量。三界特尊。為一切覆護。若發一念惡。獲罪無量。發一淨信。受人天樂。必得涅槃。

復次欲令人信受法故。

復次欲令眾生歡喜故。說是般若波羅蜜經。十力大師。難可值見。汝今已遇。我隨時開發三十七品等。諸深法藏。恣汝採取。

復次一切眾生。為結使病所煩惱。自有生死以來。無人能治此病者。我今出世。為大醫王。是故說摩訶般若波羅蜜經。

復次有人念言。佛與人同。亦有生死。實受飢渴寒熱老病。佛欲斷彼意故。說是摩訶般若波羅蜜經。示言我身不可思議。梵天王等。諸天祖父。於恒河沙等劫中。欲量我身。尋究我聲。不能測度。況我智慧三昧。

復次有人應可度者。或以無智但求身樂。或有為道修著苦行。佛欲拔此二邊。令入中道。故說摩訶般若波羅蜜經。

復次分別生身法身。供養果報。故說摩訶般若波羅蜜經(見舍利塔品中說)。

復次欲說阿鞞䟦致。及阿鞞䟦致相故。

復次欲說魔幻魔偽魔事故。

復次為當來世人。供養般若波羅蜜因緣故。又欲授三乘記莂。故說是般若波羅蜜經。

復次佛欲說第一義悉檀。故說是般若波羅蜜經(有四種悉檀見後)。

復次欲令長爪梵志等。大議論師。於佛法中生信。故說是般若波羅蜜經。

復次諸佛有二種說法。一者觀人心隨可度。二者觀諸法相。今佛欲說諸法實相。故說摩訶般若波羅蜜經。

復次有二種說法。一者諍處。二者不諍處。諍處餘經中已說。今欲說無諍處。故說般若波羅蜜經。

復次餘經中多以三種門說法。所謂善門。不善門。無記門。今欲說非善門。非不善門。非無記門諸法相。故說摩訶般若波羅蜜經。

復次餘經中隨聲聞法。說四念處。今欲以異法門。說四念處。故說般若波羅蜜經。

復次餘經中佛說五眾。無常苦空。無我相今欲以異法門說五眾。故說般若波羅蜜經。

如摩訶般若波羅蜜。無量無邊。說摩訶般若波羅蜜因緣。亦無量無邊。是事廣故。今略說摩訶般若波羅蜜因緣竟。

○大般若經諸法要目(細目詳經本文)

(學般若菩薩。所應知。所應習。此成佛法門)。

世間法

有為法　有漏法。

出世間法

無為法　無漏法。

五陰

(色受想行識)。

六根

(眼耳鼻舌身意)。

六塵

(色聲香味觸法)。

十二處

(根塵)。

十八界

(根塵識)。

四大

(地水火風)。

四諦

(苦集滅道)。

十二因緣

(無明　行　識　名色　六入　觸　受　愛　取　有　生　死)。

六波羅蜜

(布施　尸羅　羼提　精進　禪定　般若)。

四念處

(身受心法亦名四念住)。

五根

(信根　念根　精進根　定根　慧根)。

五力

(五根增長名五力)。

四正勤

(不善法已生為斷　未生不令生　善法未生令生　已生令增長)。

四如意足

(正勤心小散攝之以定)。

七覺支

(擇法覺分　精進覺分　喜覺分　除覺分　定覺分　捨覺分　念覺分)。

八正道

(正見　正思惟　正方便　正念　正定　正語　正業　正命)。

九想

(脹想　壞想　血塗想　膿爛想　青想　噉想　散想　骨想　燒想)。

八念

(念佛　念法　念僧　念戒　念捨　念天　念入出息　念死)。

十想

(無常想　苦想　無我想　食不淨想　一切世間不可樂想　死想　不淨想　斷想　離欲想　盡想)。

八背捨

(內有色外亦觀色是初內無色外觀色是二淨背捨身作證是三四無色及滅受想合為八)。

八勝處

(內有色相外觀色少若妙若醜是名勝智勝見　內有色相外觀色多若妙若醜是名勝智勝見　內無色相外觀色少若妙若醜是名勝智勝見　內無色相外觀色多若妙若醜是名勝智勝見　內無色相外觀色青大不淨觀治徧一切處貪　內無色相外觀色黃大不淨觀治徧一切處貪　內無色相外觀色赤大不淨觀治徧一切處貪　內無色相外觀色白大不淨觀治徧一切處貪)。

八解脫

(內有色觀外色解脫　內無色觀外色解脫　淨勝解身作證具足住　超一切色想滅有對想不思惟種種想入無邊空處具足住　超一切空無邊處入無邊識處定具足住　超一切識無邊處入無所有處定具足住　超一切無所有處入非想非非想處定具足住　超一切非想非非想處入滅想受定具足住)。

十一切處

(即上勝處此則徧緣為異)。

四禪

(有漏　無漏　亦有亦無　非有非無)。

四無色定

(空無邊處　識無邊處　無所有處　非想非非想處)。

九次第定

(初禪　二禪　三禪　四禪　五虗空處　六識處　七無所有處　八非想非非想　九滅受想)。

十六行

(觀苦四無常苦空無我觀苦因四集因緣生觀苦盡四盡滅妙出觀道四道正行跡)。

十地

(正觀地　種性地　第八地　見地　薄地　離欲地　已辦地　獨覺地　菩薩地　如來地)。

四果

(須陀洹　斯陀含　阿那含　阿羅漢)。

三乘

(聲聞　緣覺　菩薩　亦有獨覺稱辟支佛)。

四緣

(因緣　次第緣　緣緣　增上緣)。

十喻

(如幻　如燄　如水中月　如虛空　如響　如乾闥婆城　如夢　如影　如鏡中像　如化)。

十八空

(內空　外空　內外空　空空　大空　第一義空　有為空　無為空　畢竟空　無始空　散空　性空　自相空　諸法空　不可得空　無法空　有法空　無法有法空)。

三明

(宿命明　天眼明　漏盡明)。

五眼

(肉眼　天眼　慧眼　法眼　佛眼)。

六通

(神境　天耳　他心　宿命　天眼　漏盡)。

四無量

(慈　悲　喜　捨)。

四攝法

(布施　愛語　利行　同事)。

四無畏

(正等覺無畏　漏盡無畏　障法無畏　盡苦道無畏)。

四無礙解

(義無礙　法無礙　辭無礙　樂說無礙)。

十行

(歡喜行　饒益行　無瞋恨行　無盡行　離癡亂行　善現行　無著行　尊重行　善法行　真實行)。

十忍

(戒忍　知見忍　定忍　慧忍　解脫忍　空忍　無願忍　無相忍　無常忍　無生忍)。

十力

(知是處非處智力　知過現未來業報智力　知諸禪解脫三昧智力　知諸根勝劣智力　知種種解智力　知種種界智力　知一切至處道智力　知天眼無礙智力　知宿命無漏智力　知永斷習氣智力)。

十八不共法

(身無失　口無失　念無失　無異想　無不定心　無不知已捨　欲無減　精進無減　念無減　慧無減　解脫無減　解脫知見無減　一切身業隨智慧行　一切口業隨智慧行　一切意業隨智慧行　智慧知過去世無礙　智慧知未來世無礙　智慧知現在世無礙)。

三十二相八十隨好一切智道相智一切相智一切相微妙智一切陀羅尼門一切三摩地門無忘失法恒住捨性真如法界法性不虗妄性不變異性平等性法定法住實際處空界不思議界十一智

(法智　比智　他心智　世智　苦智　集智　滅智　道智　盡智　無生智　如實智)。

三三昧

(有覺有觀　無覺有觀　無覺無觀)。

三根

(未知欲知根　智根　知已根)。

三解脫門

(空　無相　無願)。

十六知見

(我　眾生　壽命　生者　養育士夫　補特伽羅　意生　儒童　作者　使作者　起者　使起者　受者　使受者　知者　見者)。

三十七助道品

(即四念處　五根　五力　四正勤　四如意足　七覺支　八正道)。

(附見)四悉檀

(一世界悉檀　二為人悉檀　三對治悉檀　四第一義悉檀)。

(論曰四悉檀中總攝一切十二部經八萬四千法藏)。

三觀

(空　假　中)。

(龍樹偈云因緣所生法我說即是空亦名為假名亦名中道義)。

六相義

(總　別　同　異　成　壞)。

○大般若經關鍵

(般若譬彼神丹能點化世出世間法)。

無生
無著
無住
無二
無捨
無取
無護
無勤
無思
不垢
不淨
不增
不減
無縛
無脫
無別
無斷
不合
不散
空相
離相
寂滅相
寂靜相
無相
無願
無作
無諍
無所得
但有名
畢竟淨
不可得
無二為方便
無生為方便
無所得為方便

(一法門如是一切法門亦如是)。

不著色有性不著色無性
不著色常不著色無常
不著色樂不著色苦

(舉色而受想行識皆然一切法亦然)。

修行般若波羅蜜時不見若相應若不相應
不著色寂靜
不著色不寂靜
色不與受合
受不與想合
想不與行合
行不與識合
過去世不與現在世合
現在世不與未來世合
薩婆若不與佛合
佛不與薩婆若合
佛不與菩提合
菩提不與佛合
修行般若波羅蜜多時。不見諸法性差別故

前列世出世諸法。即次以般若關鍵者。苟學人敏利。知此。則世出世諸法。總皆融化為般若矣。如曰。無生。則法法皆無生。如曰。無二。則法法皆無二。直至向後。無縛無脫。不垢不淨等。類此推去。六百卷般若。思過半矣。

古南沙門通門記

No. 449

般若綱要卷一

古南沙門　通門　閱正

七空居士　葛䵻　提綱

○大般若經初會序

大般若經者。乃希代之絕唱。曠劫之遐津。光被人天。括囊真俗。誠入神之奧府。有國之靈鎮。自非聖德遠覃。哲人孤出。則玄音罕[卯/貝]。圓教豈臻。所以帝敘金照。皇述瓊振。事邈千古。理鏡三辰。鬱矣斯文。備乎茲日。然則部分四二。昔徒掌其半珠。會兼十六。今乃握其全寶。竊案諸會別起。每比一部。輙復本以殊迹。各申一序。至如靈峯始集。宏韻首馳。控蕩身源。敷弘心要。何者。夫五蘊為有情之封。二我為有封之宅。宅我而舉。則逐欿之水方深。封蘊以居。則尋香之堞彌峻焉。識夫我之所根者想。想妄而我不存。蘊之所繫者名。名假而蘊無託。故即空之談啟。亡言之理暢。閱紛俗於非動。置蠢徒於不生。齊谷響於百名。儔鏡姿於萬象。筌宰失寄。而後真宰獨融。規准莫施。而後冲規妙立。慮途千泯。言術四窮。使夫淺躁投機。拘攣解桎。[媲-囟+(色-巴+囚)]司南之有在。同拱北以知歸。義既天悠。詞仍海溢。且為諸分之本。又是前古未傳。凡勒成四百卷。八十五品矣。或謂權之方土。理宜裁譯。竊應之曰。一言可蔽。而雅頌之作聯章。二字可題。而涅槃之音積軸。優柔闡緩。其慈誨乎。若譯而可削。恐貽患於傷手。今傳而必本。庶無譏於溢言。況搦扎之辰。慨念增損。而魂交之夕。炯戒昭彰。終始感貺。具如別錄。其有大心茂器。久聞歷奉者。自致不驚不怖。爰諮爰度矣。

唐西明寺沙門。玄則製

大般若波羅蜜多經初分　卷一(緣起品)　卷二

如是我聞一時。薄伽梵住王舍城鷲峰山頂。與大苾芻眾千二百五十人俱。皆阿羅漢。除阿難獨居學地。得預流果。大迦葉波而為上首。復有五百苾芻尼眾。皆阿羅漢。大勝生主而為上首。復有無量鄔波索迦。鄔波斯迦。復有無量無數菩薩摩訶薩眾。聲聞獨覺不能測量。其名曰賢守菩薩。寶性菩薩。寶藏菩薩。寶授菩薩。導師菩薩。仁授菩薩。星授菩薩。神授菩薩。帝授菩薩。廣慧菩薩摩訶薩等。皆法王子。堪紹佛位。而為上首。爾時世尊於師子座上。自敷尼師壇。結跏趺坐。入等持王妙三摩地。正知正念。從等持王安詳而起。以淨天眼。觀察十方殑伽沙等諸佛世界。一一身分。各放六十百千俱胝那庾多光。此一一光各照三千大千世界。從此展轉。徧照十方殑伽沙等諸佛世界。其中有情遇斯光者。必得無上正等菩提。爾時世尊。從其面門。出廣長舌相。徧覆三千大千世界。流出無量百千俱胝那庾多光。一一光中現寶蓮華。諸華臺中。皆有化佛結跏趺坐。演妙法音。皆說般若波羅蜜多相應之法。爾時世尊不起本座。復入師子游戲等持。現神通力。令此三千大千世界六種變動。時此三千大千世界所有地獄傍生鬼界。及餘無暇險惡趣坑。一切有情。皆離苦難。從此捨命。得生人中。及六欲天。皆憶宿住。歡喜踴躍。同詣佛所。以殷淨心。頂禮佛足。時此三千大千世界無量無數淨居諸天。下至欲界四大王眾天。及餘一切人非人等。皆見如來處師子座。威光顯曜。如大金山。各持種種無量天華。持詣佛所。奉散佛上。以世尊神通力故。各各見佛正坐其前。獨為說法。爾時世尊不起于座。熈怡微笑。從其面門。放大光明。徧照三千大千佛土。并餘十方殑伽沙等諸佛世界。一切有情。尋佛光明。普見十方殑伽沙等諸佛世界。一切如來應正等覺。聲聞菩薩眾會圍繞。及餘一切有情無情。品類差別。亦見此土釋迦牟尼如來應正等覺。聲聞菩薩眾會圍繞。及餘一切有情無情。品類差別。爾時東方盡殑伽沙世界。最後世界名曰多寶。佛號寶性。時現在彼安隱住持。為諸菩薩摩訶薩眾。說大般若波羅蜜多。彼有菩薩。名曰普光。見此大光。大地變動。及佛身相。前詣佛所。頂禮白言。何因何緣而有此瑞。時寶性佛。告普光菩薩言。善男子。從此西方盡殑伽沙等世界。最後世界名曰堪忍。佛號釋迦牟尼。今現在彼安隱住持。將為菩薩摩訶薩眾說大般若波羅蜜多。彼佛神力。故現此瑞。普光聞已。請往堪忍世界。觀禮供養釋迦牟尼如來。寶性佛即以千莖金色蓮華授普光菩薩。而誨之言。汝持此華至釋迦牟尼佛所。致問無量。時釋迦牟尼佛受此蓮華。還散東方殑伽沙等諸佛世界。佛神力故。令此蓮華徧諸佛土。諸華臺中各有化佛結跏趺坐。為諸菩薩說大般若波羅蜜多相應之法。有情聞者。必得無上正等菩提。是時普光及諸眷屬。供養恭敬佛菩薩已。退坐一面。如是最後世界。已前所有東方一一佛土。各有如來。現為大眾宣說妙法。亦各有一上首菩薩。向佛觀禮。供養恭敬。退坐一面。爾時南方盡殑伽沙等最後世界名離一切憂。佛號無憂德。彼有菩薩名曰離憂。西方盡殑伽沙等世界最後世界名近寂靜。佛號寶燄。彼有菩薩名曰行慧。北方盡殑伽沙世界最後世界名曰最勝。佛號勝帝。彼有菩薩名曰勝授。東北方盡殑伽沙等世界最後世界名定莊嚴。佛號定象勝德。彼有菩薩名曰離塵勇猛。東南方盡殑伽沙等世界最後世界名妙覺莊嚴甚可愛樂。佛號蓮華勝德。彼有菩薩名蓮華手。西南方盡殑伽沙等世界最後世界名離塵聚。佛號日輪徧照勝德。彼有菩薩名日光明。西北方盡殑伽沙等世界最後世界名真自在。佛號一寶葢勝。彼有菩薩名曰寶勝。下方盡殑伽沙等世界最後世界名曰蓮華。佛號蓮華德。彼有菩薩名蓮華勝。上方盡殑伽沙等世界最後世界名曰歡喜。佛號喜德。彼有菩薩名曰喜授。見此大光。大地變動。及佛身相。前詣佛所。頂禮白言。何因何緣而有此瑞。乃至請往堪忍世界。觀禮供養釋迦牟尼如來。見已歡喜。退坐一面。爾時於此三千大千佛之世界。眾寶充滿。種種妙華徧布其地。寶幢幡葢處處行列。周徧莊嚴甚可愛樂。如眾蓮華世界普華如來淨土。妙吉祥菩薩。善住慧菩薩。及餘無量大威神力菩薩摩訶薩。本住其中(緣起品竟)。

卷三(學觀品)

爾時世尊知諸世界若天。魔。梵。若諸沙門。乃至龍神。若諸菩薩住最後身。紹尊位者。若餘一切於法有緣人非人等。皆來集會。便告舍利子言。若菩薩摩訶薩。欲於一切法。等覺一切相。當學般若波羅蜜多。舍利子白佛言。云何菩薩欲於一切法。等覺一切相。當學般若波羅蜜多。佛告舍利子言。諸菩薩摩訶薩。應以無住而為方便。安住般若波羅蜜多。能住所住不可得故。應以無捨而為方便。圓滿布施波羅蜜多。施者受者及所施物不可得故。應以無護而為方便。圓滿淨戒波羅蜜多。犯無犯相不可得故。應以無取而為方便。圓滿安忍波羅蜜多。動不動相不可得故。應以無勤而為方便。圓滿精進波羅蜜多。身心勤怠不可得故。應以無思而為方便。圓滿靜慮波羅蜜多。有味無味不可得故。應以無著而為方便。圓滿般若波羅蜜多。諸法性相不可得故。

復次舍利子。諸菩薩摩訶薩。安住般若波羅蜜多。以無所得而為方便。應圓滿一切法。如是諸法不可得故。

修行般若波羅蜜多。如實知六波羅蜜多。得大果報。

以無所得而為方便。修行一波羅蜜多。能滿五波羅蜜多。

諸菩薩摩訶薩。欲得此等無量無數不可思議希有功德。應學般若波羅蜜多(此卷自舍利子發問起答應學義。直至卷末方竟)。

卷四

爾時舍利子白佛言。世尊。云何菩薩摩訶薩應行般若波羅蜜。多佛告具壽舍利子言。舍利子。菩薩摩訶薩修行般若蜜多時。應如是觀。實有菩薩。不見有菩薩。不見菩薩名。不見般若波羅蜜多。不見般若波羅蜜多名。不見行。不見不行。何以故。舍利子。菩薩自性空。菩薩名空。所以者何。色自性空。不由空故。色空。非色。色不離空。空不離色。色即是空。空即是色。受想行識自性空。不由空故。受想行識空。非受想行識。受想行識不離空。空不離受想行識。受想行識即是空。空即是受想行識。何以故。舍利子。此但有名。謂為薩埵。此但有名。謂為菩提薩埵。此但有名。謂之為空。此但有名。謂之為色受想行識。如是自性。無生無滅。無染無淨。菩薩摩訶薩如是行般若波羅蜜多。不見生。不見滅。不見染。不見淨。由不見故。不生執著。復次舍利子。諸菩薩摩訶薩。修行般若波羅蜜多時。應如是觀。菩薩但有名。佛但有名。般若波羅蜜多但有名。色但有名。受想行識但有名。眼處但有名。耳鼻舌身意處但有名。色處但有名。聲香味觸法處但有名。眼界但有名。耳鼻舌身意界但有名。色界但有名。聲香味觸法界但有名。眼識界但有名。耳鼻舌身意識界但有名。眼觸但有名。耳鼻舌身意觸但有名。眼觸為緣所生諸受但有名。耳鼻舌身意觸為緣所生諸受但有名。地界但有名。水火風空識界但有名。因緣但有名。等無間緣。所緣緣。增上緣。但有名從緣所生諸法但有名。無明但有名。行。識。名色。六處。觸。受。愛。取。有。生。老死愁歎苦憂惱但有名。布施波羅蜜多但有名。淨戒。安忍。精進。靜慮波羅蜜多但有名。內空但有名。外空。內外空。空空。大空。勝義空。有為空。無為空。畢竟空。無際空。散空。無變異空。本性空。自相空。共相空。一切法空。不可得空。無性空。自性空。無性自性空但有名。四念住但有名。四正斷。四神足。五根。五力。七等覺支。八聖道支但有名。空解脫門但有名。無相無願解脫門但有名。苦聖諦但有名。集滅道聖諦但有名。四靜慮但有名。四無量。四無色定但有名。八解脫但有名。八勝處。九次第定。十徧處但有名。陀羅尼門但有名。三摩地門但有名。歡喜地但有名。離垢地。發光地。燄慧地。極難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地但有名。正觀地但有名。種性地。第八地。見地。薄地。離欲地。已辦地。獨覺地。菩薩地。如來地但有名。五眼但有名。六神通但有名。如來十力但有名。四無所畏。四無礙解。大慈。大悲。大喜。大捨。十八佛不共法但有名。三十二大士相但有名。八十隨好但有名。無忘失法但有名。恒住捨性但有名。一切智但有名。道相智。一切相智但有名。一切智智但有名。永拔煩惱習氣相續但有名。預流果但有名。一來。不還。阿羅漢果但有名。獨覺菩提但有名。世間法但有名。出世間法但有名。有漏法但有名。無漏法但有名。有為法但有名。無為法但有名。舍利子。如我但有名。謂之為我。實不可得。如是有情。命者。生者。養者。士夫補特伽羅。意生。儒童。作者。使作者。起者。使起者。受者。使受者。知者。見者亦但有名。謂為有情。乃至見者。以不可得空故。但隨世俗。假立客名。諸法亦爾。不應執著。是故菩薩摩訶薩修行般若波羅蜜多時。不見有我乃至見者。亦不見有一切法性。舍利子。諸菩薩摩訶薩。如是修行甚深般若波羅蜜多。除諸佛慧。一切聲聞獨覺等位所不能及。以不可得空故。所以者何。是菩薩摩訶薩。於名所名。俱無所得。以不觀見。無執著故。舍利子。諸菩薩能如是修行般若波羅蜜多。名善修行般若波羅蜜多。

舍利子。假使汝及大目乾連。充滿十方殑伽沙等諸佛世界。如稻麻竹葦甘蔗林等。所有智慧。比行般若波羅蜜多一菩薩摩訶薩智慧。百分不及一。千分。百千分。乃至鄔波尼殺曇分。亦不及一。何以故。菩薩智慧。能使一切有情趣般涅槃。一切聲聞獨覺智慧不如是故。

菩薩常作是念。我當修行一切法。乃至我當永拔一切煩惱習氣。證得無上正等菩提。方便安立無量無數無邊有情於無餘依涅槃界。聲聞獨覺無如是念。

菩薩摩訶薩。常與一切聲聞獨覺作真福田。何以故。以依菩薩摩訶薩故。一切善法出現世間。

菩薩施諸有情無量無數無邊善法。為大施主。不須復報諸施主恩(學觀品竟)。

卷四之十四葉(相應品)

舍利子白佛言。菩薩摩訶薩。與何法相應故。當言與般若波羅蜜多相應。佛告舍利子。與一切法空相應故。當言與般若波羅蜜多相應。舍利子。與如是等空相應時。不見色乃至識。若相應若不相應。何以故。是菩薩摩訶薩。不見色乃至識。若是生法。若是滅法。若是染法。若是淨法。不見色與受合。受與想合。想與行合。行與識合。何以故。無有少法與少法合。本性空故。所以者何。諸色空。彼非色。諸受想行識空。彼非受想行識。何以故。諸色空。彼非變礙相。諸受空。彼非領納相。諸想空。彼非取像相。諸行空。彼非造作相。諸識空。彼非了別相。何以故。舍利子。色不異空。空不異色。色即是空。空即是色。受想行識不異空。空不異受想行識。受想行識即是空。空即是受想行識。何以故。舍利子。是諸法空相。不生不滅。不垢不淨。不增不減。非過去。非未來。非現在。舍利子。如是空中無色。無受想行識。無地界。無水火風空識界。無眼處。無耳鼻舌身意處。無色處。無聲香味觸法處。無眼界。無耳鼻舌身意界。無色界。無聲香味觸法界。無眼識界。無耳鼻舌身意識界。無眼觸。無耳鼻舌身意觸。無眼觸為緣所生諸受。無耳鼻舌身意觸為緣所生諸受。無無明生。無無明滅。無行。識。名色。六處。觸。受。愛。取。有。生。老死愁歎苦憂惱生。無行識名色。乃至老死愁歎苦憂惱滅。無苦聖諦。無集滅道聖諦。無得。無現觀。無預流。無預流果。無一來。無一來果。無不還。無不還果。無阿羅漢。無阿羅漢果。無獨覺。無獨覺菩提。無菩薩。無菩薩行。無佛。無佛菩提。舍利子。修行般若波羅蜜多菩薩。與如是等法相應故。當言與般若波羅蜜多相應。

卷五　卷六

舍利子。修行般若波羅蜜多。不見一切法若相應。若不相應。

修行般若波羅蜜多。入一切法自相空已。不觀色乃至識。若相應若不相應。不觀色乃至識與前際後際現在。若相應若不相應。何以故。不見前際後際現在故。

修行般若波羅蜜多。不觀一切智與一切法。若相應若不相應。何以故。尚不見有一切法。況觀一切智與一切法。若相應若不相應。不觀一切智與佛。若相應若不相應。何以故。尚不見有佛。況觀一切智與佛。若相應若不相應。不觀一切智與菩提。若相應。若不相應。何以故。尚不見有菩提。況觀一切智與菩提若相應若不相應。舍利子。一切智即是佛。佛即是一切智。一切智即是菩提。菩提即是一切智故。

修行般若波羅蜜多。不著一切法有。非有。常。無常。樂。苦。我。無我。寂靜。不寂靜。空。不空。無相。有相。無願。有願(五卷十六葉起至六卷末止)。

卷七

不為一切法故。修行般若波羅蜜多。何以故。不見諸法性差別故。

菩薩摩訶薩。不見少法能於法界現等覺。修行般若波羅蜜多時。不見有法離法界者。不見法界離諸法有。不作是念。此法能證法界。此法不能證法界。何以故。尚不見法。況見有法能證法界。或不能證。

修行般若波羅蜜多。不見一切法與空相應。不見空與一切法相應。若能如是與空相應。是為第一與空相應。諸相應中。與般若波羅蜜多相應為最第一。何以故。此般若波羅蜜多相應。即是空相應。即是無相相應。即是無願相應。由此因緣最為第一(相應品竟)。

卷七之十三葉(轉生品)

舍利子白佛言。安住般若波羅蜜多諸菩薩摩訶薩。從何處沒。來生此間。從此處沒。當生何處。佛告舍利子言。安住般若菩薩。有從他方佛土沒。來生此間。有從覩史多天沒。來生此間。有從人中沒。生此人中。舍利子。若菩薩安住般若。從他方佛土沒。來生此者。是菩薩速與般若波羅蜜多相應。由與般若波羅蜜多相應故。轉生便得深妙法門疾現在前。從此已後。恒與般若波羅蜜多速得相應。在所生處。常得值佛。供養恭敬。尊重讚歎。能令般若波羅蜜多漸得圓滿。舍利子。若菩薩安住般若。從覩史多天沒。來生此者。是菩薩多為一生所繫。布施。淨戒。安忍。精進。靜慮。般若波羅蜜多。自在現前。常不忘失。亦於一切陀羅尼門。三摩地門。自在現前。常不忘失。舍利子。若菩薩安住般若。從人中沒。生人中者。是菩薩除不退轉。其根昧鈍。雖勤修般若波羅蜜多。而不能速與般若波羅蜜多相應。又於一切陀羅尼門。三摩地門。未得自在。

次答從此間沒當生何處者。舍利子。是菩薩由與般若波羅蜜多相應故。從此處沒。生餘佛土。從一佛國。至一佛國。在在生處。常得值遇諸佛世尊。供養恭敬。尊重讚歎。乃至無上正等菩提。終不離佛。舍利子。有菩薩無方便善巧故。入四靜慮。亦能修行六波羅蜜多。是菩薩得靜慮故。生長壽天。隨彼壽盡。來生人間。值遇諸佛。供養恭敬。尊重讚歎。雖行六種波羅蜜多。而諸根昧鈍。不甚明利。諸有所為。非極善巧。舍利子。有菩薩入四靜慮。亦能修行六波羅蜜多。是菩薩無方便善巧故。捨諸靜慮而生欲界。當知是菩薩亦諸根昧鈍。不甚明利。諸有所為。非極善巧。舍利子。有菩薩入四靜慮。入四無量。入四無色定。修行六波羅蜜多。安住內空。乃至無性自性空。安住真如。安住法界。法性。乃至不思議界。修行四念住。四正斷。四神足。五根。五力。七等覺支。八聖道支。安住四聖諦。修行八解脫。八勝處。九次第定。十徧處。修行三解脫門。陀羅尼門。三摩地門。修行五眼。六神通。修行佛十力。四無所畏。四無礙解。大悲大悲。大喜大捨。十八佛不共法。修行無忘失法。恒住捨性。修行一切智。道相智。一切相智。是菩薩有方便善巧故。不隨靜慮無量無色勢力而生。隨所生處。常遇如來應正等覺。供養恭敬。尊重讚歎。常不遠離甚深般若波羅蜜多。當知是菩薩。此賢劫中。定得無上正等菩提。舍利子。有菩薩入四靜慮。四無量。四無色定。是菩薩有方便善巧故。不隨靜慮無量無色勢力而生。還生欲界。若剎帝利大族。若婆羅門大族。若長者居士大族。為欲成熟有情故。不為貪染後有故生。舍利子。有菩薩入四靜慮。四無量。四無色定。是菩薩有方便善巧故。不隨靜慮無量無色而生。或生四大王眾天。或生三十三天。或生夜摩天。或生覩史多天。或生樂變化天。或生他化自在天。為欲成熟諸有情故。及為嚴淨諸佛土故。常值諸佛。供養恭敬。尊重讚歎。無空過者。舍利子。有菩薩入四靜慮。四無量。四無色定。是菩薩修行般若波羅蜜多。有方便善巧故。於此處沒。生梵世中。作大梵王。威德熾盛。過餘梵眾。多百千倍。從自天處。遊諸佛土。從一佛國。至一佛國。其中有菩薩未證菩提者。勸證菩提。已證菩提未轉法輪者。請轉法輪。為欲利樂諸有情故。舍利子。有菩薩一生所繫有方便善巧故。入四靜慮。四無量。四無色定。修行六波羅蜜多。安住內空。乃至無性自性空。安住真如。安住法界。法性。乃至不思議界。修行四念住。四正斷。四神足。五根。五力。七等覺支。八聖道支。安住四聖諦。修行八解脫。八勝處。九次第定。十徧處。修行三解脫門。一切陀羅尼門。一切三摩地門。修行五眼。六神通。修行佛十力。四無所畏。四無礙解。大慈大悲。大喜大捨。十八法不共法。修行無忘失法。恒住捨性。修行一切智。道相智。一切相智。是菩薩不隨靜慮無量無色勢力而生。現前奉事親近供養現在如來應正等覺。於是佛所。勤修梵行。從此處沒。生覩史多天。盡彼壽量。諸根無缺。具念正知。無量無數百千俱胝那庾多天眾。圍繞導從。遊戲神通來生人中。現修苦行。證得無上正等菩提。轉妙法輪。度無量眾。舍利子。有菩薩得六神通。不生欲界。不生色界。不生無色界。遊諸佛土。從一佛國。至一佛國。供養恭敬。尊重讚歎。無量如來應正等覺。修諸菩薩摩訶薩行。漸次證得所求無上正等菩提。舍利子。有菩薩得六神通。自在遊戲。從一佛國。至一佛國。所經佛土。無有聲聞獨覺等名。唯有一乘真梵。行者是菩薩於諸佛土。供養恭敬。尊重讚歎。無量如來應正等覺。修行般若波羅蜜多漸次圓滿。嚴淨佛土。成熟有情。常無懈廢。舍利子。有菩薩得六神通。自在遊戲從一佛國。至一佛國。所經佛土。有情壽量不可數知。是菩薩于諸佛土。供養恭敬。尊重讚歎。無量如來應正等覺。修行般若波羅蜜多漸次圓滿。嚴淨佛土。成熟有情。曾無懈倦。舍利子。有菩薩得六神通。自在遊戲。從一世界。至一世界。有諸世界。不聞佛名。法名。僧名。是菩薩往彼世界。稱揚讚歎佛法僧寶。令諸有情深生淨信。由斯長夜利益安樂。是菩薩於此命終。生有佛界。修諸菩薩摩訶薩行。漸次證得所求無上正等菩提。利益安樂諸有情類。舍利子。有菩薩從初發心勇猛精進。得四靜慮。得四無量。得四無色定。修行六波羅蜜多。安住內空。乃至無性自性空。安住真如。安住法界。法性。乃至不思議界。修行四念住。四正斷。四神足。五根。五力。七等覺支。八聖道支。安住四聖諦。修行八解脫。八勝處。九次第定。十徧處。修行三解脫門。一切陀羅尼門。一切三摩地門。修行極喜地。乃至法雲地。修行五眼。六神通。修行佛十力。四無所畏。四無礙解。大慈大悲。大喜大捨。十八佛不共法。修行無忘失法。恒住捨性。修行一切智。道相智。一切相智。是菩薩不生欲界。不生色界。不生無色界。常生能益諸有情處。利益安樂一切有情。舍利子。有菩薩先已修習六波羅蜜多。初發心已。便入菩薩正性離生。乃至證得不退轉地。舍利子。有菩薩先已修習六波羅蜜多。及餘無量無邊佛法。初發心已。便能展轉證得無上正等菩提。轉妙法輪。度無量眾。於無餘依大涅槃界而般涅槃。般涅槃後。所說正法。住世一劫。或一劫餘。利樂無邊諸有情類。舍利子。有菩薩先已修習六波羅蜜多。及餘菩薩摩訶薩行。初發心已。便與般若波羅蜜多相應。與無量無數菩薩。前後圍繞。遊諸佛土。從一佛國。至一佛國。供養恭敬。尊重讚歎諸佛世尊。成熟有情。嚴淨佛土。

卷八　卷九

舍利子。有菩薩修行般若波羅蜜多。得四靜慮。及四無量。四無色定。於九等至。次第超越。順逆入出。自在遊戲。非諸聲聞獨覺等境。是菩薩於諸等至。方便善巧次第超越。自在遊戲。然於其中無染無著。

有菩薩雖住六波羅蜜多。而以一波羅蜜多常為上首。具足修習。勸諸有情。亦令修習。

有菩薩修行般若波羅蜜多。方便善巧。化身如佛。徧入地獄傍生鬼界。若人。若天。隨其類音。為說正法。令獲殊勝利益安樂。

有菩薩安住六波羅蜜多。化身如佛。徧至十方殑伽沙等諸佛世界。為諸有情宣說正法。於諸佛所。聽聞正法。嚴淨佛土。周覽十方。最勝佛土。微妙淨相。而便自起最極莊嚴清淨佛土。於中安處一生所繫諸大菩薩。令速證得所求無上正等菩提。

有菩薩安住六波羅蜜多。常為邪見盲冥有情。作法照明。亦持此明。常以自照。乃至無上正等菩提。此法照明。曾不捨離。是菩薩由此因緣。於諸佛法。常得現起。是故舍利子。修行般若波羅蜜多。於身語意三有罪業。無容暫起。

有菩薩安住般若波羅蜜多。能成勝智。由此智故。雖行一切法。而不得一切法。雖能圓滿一切佛法。而於諸法無執無取。以一切法自性空故。

有菩薩修行六波羅蜜多。得淨五眼。如是六種波羅蜜多。總攝一切清淨善法。謂聲聞善法。獨覺善法。菩薩善法。如來善法。舍利子。若正問言。何法能攝一切善法。應正答言。甚深般若波羅蜜多。何以故。能生六種波羅蜜多。及五眼等。無量無邊不可思議勝功德故。能學如是清淨五眼。定得無上正等菩提。(卷八)。

有菩薩修行般若波羅蜜多時。能引發六神通波羅蜜多。一者神境智證通。二者天耳智證通。三者他心智證通。四者宿住智證通。五者天眼智證通。六者漏盡智證通。舍利子言。云何神境智證通。佛言。菩薩神境智證通。起無量種大神變事。所謂震動十方各如殑伽沙界大地等物。變一為多。變多為一。或顯或隱。迅速無礙。山崖墻壁。直過如空。凌虗往來。猶如飛鳥。地中出沒。如出沒水。水上經行。如經行地。身出烟焰。如燎高原。體注眾流。如銷雪嶺。日月神德。威勢難當。以手捫摩。光明隱蔽。乃至淨居。轉身自在。如斯神變。無量無邊。是菩薩雖具如是神境智用。而於其中俱無所著。不作是念。我今引發神境智通。為自娛樂。為娛樂他。唯除為得一切智智。舍利子言。云何天耳智證通。佛言。菩薩天耳智證通。最勝清淨。過人天耳。能如實聞十方各如殑伽沙界情非情類種種音聲。所謂徧聞地獄聲。傍生聲。鬼界聲。人聲。天聲。聲聞聲。獨覺聲。菩薩聲。如來聲。訶毀生死聲。讚歎涅槃聲。棄背有為聲。趣向菩提聲。厭惡有漏聲。欣樂無漏聲。稱揚三寶聲。摧伏異道聲。論議決擇聲。諷誦經典聲。勸斷諸惡聲。教修眾善聲。拔濟苦難聲。慶慰歡樂聲。如是等聲。若大若小。皆能徧聞。無障無礙。是菩薩雖具如是天耳作用。而於其中俱無所著。不作是念。我今引發天耳智通。為自娛樂。為娛樂他。唯除為得一切智智。舍利子言。云何他心智證通。佛言。菩薩他心智證通。能如實知十方各如殑伽沙界他有情類心心所法。所謂徧知他有情類貪心。離貪心。嗔心。離瞋心。癡心。離癡心。愛心。離愛心。取心。離取心。聚心。散心。小心。大心。舉心。下心。寂靜心。不寂靜心。掉心。不掉心。定心。不定心。解脫心。不解脫心。有漏心。無漏心。有舋心。無舋心。有上心。無上心。菩薩雖具如是他心智用。而於其中俱無所著。不作是念。我今引發他心智通。為自娛樂。為娛樂他。唯除為得一切智智。舍利子言。云何宿住隨念智證通。佛言。菩薩宿住隨念智證通。能如實知十方各如殑伽沙界一切有情諸宿住事。所謂隨念若自若他。一心。十心。百心。千心。多百千心。諸宿住事。或復隨念一日。十日。百日。千日。多百千日。諸宿住事。或復隨念一月。十月。百月。千月。多百千月。諸宿住事。或復隨念一歲。十歲。百歲。千歲。多百千歲。諸宿住事。或復隨念一劫。十劫。百劫。千劫。多百千劫。乃至無量無數百千俱胝那庾多劫。諸宿住事。或復隨念前際所有諸宿住事。謂如是時。如是處。如是名。如是姓。如是類。如是食。如是久住。如是壽限。如是長壽。如是受樂。如是受苦。彼沒生此。此沒生彼。如是狀貌。如是言說。若略若廣。若自若他。諸宿住事。皆能隨念。菩薩雖具如是宿住智用。而於其中俱無所著。不作是念。我今引發宿住智通。為自娛樂。為娛樂他。唯除為得一切智智。舍利子言。云何天眼智證通。佛言。菩薩天眼智證通。最勝清淨。過人天眼。能如實見十方各如殑伽沙界情非情類。種種色像。所謂普見有情類生時死時。妙色粗色。若勝若劣。善趣惡趣。諸如是等種種色像。因此復知諸有情類。隨業力用。受生差別。如是有情。成就身妙行。語妙行。意妙行。讚美賢聖正見因緣。身壞身終。當昇善趣。天上人中。受諸妙樂。如是有情。成就身惡行。語惡行。意惡行。謗毀賢聖邪見因緣。身壞命終。當墮惡趣。或生地獄傍生鬼界。或生邊地下賤。穢惡有情類中。受諸劇苦。如是種種受果差別。菩薩雖具如是天眼作用。而於其中俱無所著。不作是念。我今引發天眼智通。為自娛樂。為娛樂他。唯除為得一切智智。舍利子言。云何漏盡智證通。佛言。菩薩漏盡智證通。能如實知十方各如殑伽沙界一切有情。若自若他。漏盡不盡。此通依止金剛喻定。斷諸障習。方得圓滿。得不退轉菩薩地時。於一切漏亦名為盡。畢竟不起現在前故。菩薩雖得此漏盡通。不墮聲聞及獨覺地。唯趣無上正等菩提。不復希求餘義利故。菩薩雖具如是漏盡智用。而於其中俱無所著。不作是念。我今引發漏盡智證通。為自娛樂。為娛樂他。唯除為得一切智智。

有菩薩。修行般若波羅蜜多時。安住六種波羅蜜多。嚴淨一切智。一切相智道。由畢竟空無去來故。無布施。無慳貪。唯假施設故。無淨戒。無犯戒。唯假施設故。無安忍。無忿恚。唯假施設故。無精進。無懈怠。唯假施設故。無靜慮。無散亂。唯假施設故。無般若。無愚癡。唯假施設故。是菩薩不著趣入。不著不趣入。不著己度。不著非己度。不著布施。不著慳貪。不著淨戒。不著犯戒。不著安忍。不著忿恚。不著精進。不著懈怠。不著靜慮。不著散亂。不著般若。不著愚癡。當於爾時。於著不著亦無所著。何以故。達一切法畢竟空故。

佛說般若波羅蜜多勝功德時。會中無量大苾芻眾皆發阿耨多羅三藐三菩提心。世尊面門出種種色光。告阿難陀言。此從座起無量苾芻。從是以後。六十一劫星喻劫中當得作佛。皆同一號。謂大幢相如來。十號具足。是諸苾芻從此歿已。當生東方不動佛國。於彼佛所。勤修梵行。復有六十百千諸天子眾。聞佛所說甚深般若波羅蜜多。功德勝利。皆發無上正等覺心。世尊記彼。當於慈氏如來法中。淨信出家。勤修梵行。慈氏如來皆為授記。爾時此間一切眾會。以佛神力。皆見十方各千佛土諸佛世尊。及彼佛土功德莊嚴。微妙殊勝。時此眾會無量諸有情類。各發願言。以我所修諸純淨業。願當往生彼彼佛土。世尊面門又放種種色光。謂阿難陀言。是諸有情。從此壽盡。隨彼願力。各得往生彼彼佛土。於諸佛所。修菩薩行。乃至無上正等菩提。在所生處。當不離佛。精勤修習一切法。及餘菩薩摩訶薩行。得圓滿已。俱時成佛。皆同一號。謂莊嚴王如來。十號具足(轉生品竟)。

卷十(讚勝德品)

舍利子。大目連。大飲光。善現等眾。合掌白佛。讚說般若波羅蜜多。世尊。修行般若波羅蜜多諸菩薩。最尊最勝。最上最妙。具大勢力。能修行無等等諸法。能圓滿無等等諸法。能具足無等等諸法。能得無等等自體。所謂無邊殊勝相好妙莊嚴身。能證無等等妙法。所謂無上正等菩提。世尊。如來亦由修行般若波羅蜜多。能修行安住圓滿。具足種種功德故。得無等等色。得無等等受想行識。證無等等菩提。轉無等等法輪。度脫無量諸有情類。令獲殊勝利益安樂。佛言。如是如是。如汝所說。

卷十之十一葉(現舌相品)

爾時世尊現廣長舌相。徧覆三千大千世界。復從舌相。出種種色光。普照十方殑伽沙等。諸佛世界。是時十方殑伽沙等諸佛土中。各有無量無數菩薩。各詣其佛。何緣而有此瑞。佛告菩薩。堪忍世界。有釋迦牟尼如來。說大般若波羅蜜多。今所見光。即是彼佛舌相所現。時諸菩薩歡喜踴躍。欲往觀禮供養。并聽般若波羅蜜多。經須臾間。至此佛所。爾時世尊微笑。復出種種色光。告阿難言。是從座起多眾。已於諸法悟無生忍。於當來世。經六十八俱胝大劫修菩薩行。華積劫中。當得作佛。皆同一號。謂覺分華如來十號具足。

卷十一(教誡教授品)至卷三十六

佛告善現。汝以辯才。當為菩薩眾宣說般若波羅蜜多相應之法。教誡教授。令修學究竟。時菩薩眾。及大聲聞。天龍藥叉。人非人等。咸作是念。尊者善現。為以自慧辯才之力。為當承佛威神力耶。善現。知諸所念。便告舍利子言。諸佛弟子所說法教。當知皆承佛威神力。何以故。諸佛宣說法要。彼承佛教。情勤修學。便能證得諸法實性。由是有所宣說。皆與法性能不相違。故佛所言。如燈傳照。我當承佛威佛加被。為諸菩薩宣說般若波羅蜜多相應之法。非以自慧辯才之力。所以者何。甚深般若波羅蜜多相應之法。非諸聲聞獨覺境界。爾時善現白佛言。此中何法名為菩薩摩訶薩。復有何法名為般若波羅蜜多。世尊。我不見有法可名菩薩摩訶薩。亦不見有法可名般若波羅蜜多。如是二名。亦不見有。云何令我為諸菩薩宣說。佛言。善現。菩薩摩訶薩但有名。謂為菩薩摩訶薩。般若波羅蜜多。亦但有名。謂為般若波羅蜜多。此之二名。不生不滅。唯有想等想施設言說。如是假名。不在內。不在外。不在兩間。不可得故。諸菩薩修行般若波羅蜜多時。於一切法。名假。法假。及教授假。應正修學。

修行般若波羅蜜多時。不應觀一切法若常。若無常。若樂。若苦。若淨。若不淨。若空。若不空。若有相。若無相。若有願。若無願。若寂靜。若不寂靜。若遠離。若不遠離。若有為。若無為。若有漏。若無漏。若生若滅。若善。若非善。若有罪。若無罪。若煩惱。若無煩惱。若世間。若出世間。若雜染。若清淨。若屬生死。若屬涅槃。若在內。若在外。若住兩間。若可得。若不可得。

菩薩般若二名。不見在有為界中。亦不見在無為界中。何以故。菩薩修行般若波羅蜜多時。於一切法不起分別。無異分別。住無分別修一切法。唯正勤求一切智智。

佛告善現。如汝所說。色等法不可得故。菩薩摩訶薩亦不可得。菩薩摩訶薩不可得故。所行般若波羅蜜多。亦不可得。菩薩修行般若波羅蜜多時。應如是學(卷十五之十起。卷十七之七止)。

佛告善現。如汝所說。色等法。及色等常無常等法。不可得故。色等法增語。及色等常無常等法增語。亦不可得。法及增語不可得故。菩薩摩訶薩亦不可得。菩薩摩訶薩不可得故。般若波羅蜜多亦不可得。菩薩修行般若波羅蜜多時。應如是學(卷十七之八葉起至卷三十六之四葉止)。

復次善現。汝先所言。我不見有法可名菩薩摩訶薩者。如是如是。如汝所說。善現。諸法不見諸法。諸法不見法界。法界不見諸法。法界不見法界。菩薩修行般若波羅蜜多時。於一切法。都無所見。無所見時。其心不驚不恐不怖。於一切法心不沈沒。亦不憂悔。所以者何。是菩薩不見色受想行識。乃至不見諸佛無上正等菩提。善現言。世尊。何因緣故。於一切法。心不沈沒。亦不憂悔。佛言。是菩薩於一切心心所法。不得不見。由此於一切法。心不沈沒。亦不憂悔。善現言。云何其心不驚不恐不怖。佛言。是菩薩普於一切意界。意識界。不得不見。於一切法不驚不恐不怖。善現。修行般若波羅蜜多時。於一切處。不得般若波羅蜜多。不得般若波羅蜜多名。不得菩薩。不得菩薩名。不得菩薩心。應如是教誡教授諸菩薩。令於般若波羅蜜多修學究竟(教誡教授品竟)。

卷三十六之七葉(勸學品)

舍利子答善現言。若菩薩無方便善巧。而行六波羅蜜多。住三解脫門。墮于聲聞。或獨覺地。不入菩薩正性離生。如是名為菩薩頂墮。即此頂墮。亦名為生。舍利子言。何緣名生。善現答言。生謂法愛。若諸菩薩順道法愛。說名為生。何謂菩薩順道法愛。善現言。修行般若波羅蜜多時。住一切法而生想著。是為菩薩順道法愛。如是法愛。說名為生。如宿食生。能為過患。云何菩薩入正性離生。善現言。修行般若波羅蜜多時。不見內空。不待內空。而觀外空。不見外空。不待外空。而觀內空。乃至不見自性空。不待自性空。而觀無性空。不待自性空。而觀無性自性空。不見無性自性空。不待無性自性空。而觀自性空。若作是觀。名入菩薩正性離生。

修行般若波羅蜜多時。菩提心不應著。菩提心名不應著。無等等心不應著。無等等心名不應著。廣大心不應著。廣大心名不應著。何以故。是心非心本性淨故。舍利子問善現言。是心云何本性清淨。善現答言。是心本性非貪相應。非不相應。非瞋相應。非不相應。非癡相應非不相應。非諸纏結隨眠相應。非不相應。非諸見趣漏暴流軛取等相應。非不相應。非諸聲聞獨覺等相應。非不相應。是心如是本性清淨。舍利子言。是心為有心非心性不。善現答言。非心性中。有性無性為可得不。舍利子言。不也善現。善現答言。非心性中。有性無性既不可得。如何可言是心為有心非心性不。舍利子言。何等名為心非心性。善現答言。於一切法無變異。無分別。是名心非心性。舍利子言。如心無變異。無分別。色亦無變異。無分別耶。受想行識亦無變異。無分別耶。乃至無上正等菩提亦無變異。無分別耶。答言。如是。舍利子讚善現言。善哉善哉。應如是學。應知已住不退轉地。善現。如是般若波羅蜜多中。廣說開示三乘法。若菩薩學般若波羅蜜多。則為徧學三乘。亦於三乘法皆得善巧(勸學品竟)。

卷三十六之十八葉(無住品)　卷三十七

善現白佛言。世尊。我於諸法。不得不見。若集若散。云何可言此是諸法。是諸法名。皆無所住。亦非不住。何以故。諸法名義既無所有。故諸法名皆無所住。亦非不住。世尊。若菩薩摩訶薩。聞以如是相狀。說般若波羅蜜多時。心不沈沒。亦不憂悔。其心不驚不恐不怖。當知已住不退轉地。以無所住方便而住。

善現復白佛言。修行般若波羅蜜多菩薩。不應住色。不應住受想行識。何以故。色。色性空。受想行識。受想行識性空。世尊。是色非色空。是色空非色。色不離空。空不離色。色即是空。空即是色。受想行識。亦復如是。乃至不應住一切陀羅尼門。一切三摩地門。亦復如是。若菩薩無方便善巧。修行般若波羅蜜多時。我我所執所纏擾故。心便住色。心便住受想行識。由此住故。於色作加行。於受想行識作加行。由加行故。不能攝受般若波羅蜜多。不能修行般若波羅蜜多。不能圓滿般若波羅蜜多。不能成辦一切相智。所以者何。本性空故。菩薩應以本性空。觀一切法。作此觀時。於一切法。心無行處。是名菩薩無所攝受三摩地。此三摩地。微妙殊勝。廣大無量。能集無邊無礙作用。不共一切聲聞獨覺。其所成辦一切相智。亦不應攝受。所以者何。一切相智。非取相修得。諸取相者。皆是煩惱。何等為相。所謂色相。受想行識相。乃至一切陀羅尼門相。一切三摩地門相。於此諸相而取著者。名為煩惱。所以者何。以一切法本性皆空。不可取故(無住品竟)。

卷三十八(般若行相品)　卷三十九　卷四十　卷四十一

復次世尊。菩薩審諦觀察。若法無所有不可得。是為般若波羅蜜多。於無所有不可得中。何所徵責。時舍利子問善現言。此中何法為無所有不可得耶。善現答言。謂般若波羅蜜多法無所有不可得。一切法無所有不可得。所以者何。內空故。乃至無性自性空故。如是審諦觀察。能於般若波羅蜜多常不捨離。舍利子問善現言。何緣故能常不捨離。善現言。如實知般若波羅蜜多。離般若波羅蜜多自性。如實知一切法。離一切法自性故。舍利子問言。何者是般若波羅蜜多自性。乃至何者是一切法自性。善現答言。無性是般若波羅蜜多自性。無性是一切法自性。舍利子。般若波羅蜜多。離般若波羅蜜多相。一切法。離一切法相。自性亦離自性。相亦離相。自性亦離相。相亦離自性。自性相亦離相自性。相自性亦離自性相。若菩薩於此中學。則能成辦一切智智。何以故。知一切法無生無成辦故。舍利子言。何因緣故。一切無生無成辦。善現言。色空故。色生成辦不可得。受想行識空故。受想行識生成辦不可得。乃至善不善無記。乃至在內在外在兩間法空故。善不善無記。乃至在內在外在兩間法生成辦不可得。若菩薩作如是學。便近一切相智。是菩薩得身語意清淨。不生貪瞋癡俱行心。不生慢謟誑慳貪俱行心。不生一切見取俱行心。由不生故。畢竟不墮女人胎中。常受化生。亦永不生諸險惡趣。除為利樂有情因緣。

善現白佛言。若菩薩無方便善巧。修行般若波羅蜜多時。若行色。若行色相。非行般若波羅蜜多。若行受想行識。若行受想行識相。非行般若波羅蜜多。乃至若作是念。彼是菩薩摩訶薩。是有所得行相。非行般若波羅蜜多。修行般若波羅蜜多。是有所得行相。非行般若波羅蜜多。

善現語舍利子言。若菩薩無方便善巧。修行般若波羅蜜多時。若於色住想勝解。便於色作加行。若於受想行識住想勝解。便於受想行識作加行由加行故。不能解脫生老病死。及當來苦。乃至若於聲聞獨覺菩薩如來。及於彼法住想勝解。便於聲聞獨覺菩薩如來及於彼法作加行。由加行故。不能解脫生老病死及當來苦。時舍利子問善現言。云何菩薩有方便善巧修行般若波羅蜜多。善現答言。若菩薩有方便善巧。修行般若波羅蜜多時。不行色。不行色相。是行般若波羅蜜多。不行受想行識。不行受想行識相。是行般若波羅蜜多。乃至不行四無所畏。四無礙解。大慈大悲。大喜大捨。十八佛不共法。一切智。道相智。一切相智。不行四無所畏。乃至一切相智。是行般若波羅蜜多。如是有方便善巧修行般若波羅蜜多。能得無上正等菩提。舍利子。是菩薩修行般若波羅蜜多時。於一切法不取有。不取非有。不取亦有亦非有。不取非有非非有。於不取亦不取(三十九卷之十七葉起四十一卷之七葉止)。

菩薩於一切法。及般若波羅蜜多。都無所取。無所執著。是名菩薩無所取著三摩地。此三摩地。微妙殊勝。廣大無量。能集無邊無礙作用。不共一切聲聞獨覺。更有諸餘三摩地。恒住不捨。速證無上正等菩提。當知住如是等諸三摩地者。已為過去諸佛之所授記。亦為現在十方諸佛之所受記。是菩薩雖住如是諸三摩地。而不見此諸三摩地。亦不著此諸三摩地。舍利子問善現言。為別實有菩薩。住如是等諸三摩地。已為過去現在諸佛所授記耶。善現答言。不也舍利子。般若波羅蜜多。不異諸三摩地。諸三摩地。不異般若波羅蜜多。菩薩摩訶薩。不異般若波羅蜜多及三摩地。般若波羅蜜多及三摩地。不異菩薩摩訶薩。所以者何。以一切法性平等故。舍利子言。若一切法性平等者。此三摩地可示現不。善現答言。不可示現。舍利子言。是菩薩於此三摩地。有想解不。善現答言。彼無想解。何故無想解。善現答言。彼無分別故。彼何故無分別。善現答言。一切法性。都無所有。故於彼定不起分別。何以故。以一切法。及三摩地。俱無所有。無所有中。分別想解無由起故。時薄伽梵讚善現言。菩薩欲學般若波羅蜜多。應如是學。乃至欲學一切相智。應如是學。時舍利子白佛言。世尊。菩薩作如是學。為正學般若波羅蜜多。乃至為正學一切相智耶。佛告舍利子。為正學般若波羅蜜多。以無所得為方便故。乃至為正學一切相智。以無所得為方便故。舍利子言。無所得者。為何等法不可得耶。佛言。我乃至知者見者不可得。畢竟淨故。色受想行識不可得。畢竟淨故。乃至菩薩如來不可得。畢竟淨故。舍利子言。畢竟淨者。是何等義。佛言。諸法不出不生。不沒不盡。無染無淨。無得無為。如是名為畢竟淨義。爾時舍利子白佛言。如是學時。為學何法。佛告舍利子。於一切法都無所學。何以故。非一切法如是。而有諸愚夫異生所執。可於中學。舍利子言。若爾。諸法如何而有。佛言。諸法如無所有。如是而有。若於如是無所有法。不能了達。說名無明。舍利子言。何等法無所有。若不了達。說名無明。佛言。色無所有。受想行識無所有。以內空故。乃至無性自性空故。乃至一切智。道相智。一切相智無所有。以內空故。乃至無性自性空故。舍利子。彼由無明。及愛勢力。分別執著斷常二邊。由此不知不見諸法無所有性。分別諸法。由分別故。便執著色受想行識。乃至執著一切相智。由執著故。分別諸法無所有性。由於此法不知不見。舍利子言。於何等法不知不見。佛言。於色受想行識不知不見。乃至於一切相智不知不見。墮於愚夫異生數中。不能出離。舍利子言。彼於何處不能出離。佛言。彼於欲界不能出離。於色界不能出離。於無色界不能出離。由不能出離。於聲聞法。獨覺法。不能成辦。於菩薩法。如來法。不能成辦。由不成辦。不能信受。舍利子言。彼於何法不能信受。佛言。彼於色受想行識空。不能信受。乃至於一切相智空。不能信受。由不信受。則不能住。舍利子言。於何等法彼不能住。佛言。謂不能住四念住。不能住四正斷。四神足。五根。五力。七等覺支。八聖道支。不能住六波羅蜜多。不能住不退轉地。不能住五眼。六神通。不能住佛十力。不能住四無所畏。四無礙解。大慈大悲。大喜大捨。十八佛不共法。一切智。道相智。一切相智。由此故名愚夫異生。以於諸法執著有性。舍利子言。彼於何法執著有性。佛言。彼於色執著有性。彼於受想行識執著有性。乃至彼於一切智道相智一切相智執著有性。於諸法空。不能信受。由不信故。不能成辦聲聞獨覺菩薩如來所有聖法。故於聖法不能安住。舍利子言。何緣有菩薩作如是學。非學般若波羅蜜多。不能成辦一切智智。佛言。若菩薩無方便善巧。於般若波羅蜜多分別執著。於靜慮乃至布施。分別執著。作如是學。非學般若波羅蜜多。不能成辦一切智智。乃至於一切智。道相智。一切相智。分別執著。作如是學。非學般若波羅蜜多。不能成辦一切智智。若菩薩修行般若波羅蜜多時。不見般若波羅蜜多。乃至不見一切相智。是學般若波羅蜜多。則能成辦一切智智。何以故。以無所得為方便故(般若行相品竟)。

卷四十二(譬喻品)　卷四十三　卷四十四　卷四十五

善現白佛言。世尊。若有問言幻士能學般若波羅蜜多。能成辦一切智智不。乃至幻士能學一切智。道相智。一切相智。能成辦一切智智不。我得此問。當云何答。佛告善現。我還問汝。色與幻有異不。受想行識與幻有異不。善現答言。不也世尊。何以故。色不異幻。幻不異色。色即是幻。幻即是色。受想行識亦復如是。乃至無上正等菩提與幻有異不。善現答言。不也世尊。無上正等菩提不異幻。幻不異無上正等菩提。無上正等菩提即是幻。幻即是無上正等菩提。佛告善現。幻有雜染有清淨不。不也世尊。幻有生有滅不。不也世尊。若法無雜染。無清淨。無生無滅。是法能學般若波羅蜜多。乃至一切相智。能成辦一切智智不。不也世尊。佛告善現。若菩薩能以如是無所得為方便。學般若波羅蜜多。乃至一切相智。當知是菩薩能成辦一切智智。爾時善現白佛言。世尊。若菩薩欲證無上正等菩提。修學般若波羅蜜多時。當如幻士修學般若波羅蜜多。於一切事無所分別。何以故。當知幻士即五蘊等。五蘊等即幻士故。佛告善現。如幻五蘊等。能學般若波羅蜜多。成辦一切智智不。善現答言。不也世尊。何以故。是如幻五蘊等。以無性為自性。無性自性不可得故。善現。是如幻等五蘊等法。各有異不。善現答言。不也世尊。是如幻等色受想行識。即是如夢等。色受想行識。是如幻等五蘊。即是如幻等。六根等。皆由內空不可得故。乃至皆由無性自性空不可得故。善現白佛言。如是甚深般若波羅蜜多。何等菩薩聞說。其心不驚不恐不怖。佛告善現。若菩薩以應一切智智心。觀色常無常相不可得。觀受想行識常無常相不可得。乃至觀一切相智常無常相。乃至遠離不遠離相不可得。是菩薩修行般若波羅蜜多時。有方便善巧故。聞說甚深般若波羅蜜多。其心不驚不恐不怖(至四十三卷之五葉止)。

復次善現。若菩薩作此觀時。復興是念。我當以無所得為方便。為諸有情。說一切法常無常相不可得。乃至遠離不遠離相不可得。是為菩薩修行般若波羅蜜多時。無所著布施。乃至般若波羅蜜多。由此有方便善巧故。聞說如是甚深般若波羅蜜多。其心不驚不恐不怖。善現。菩薩不以應聲聞獨覺心。觀一切法常無常相不可得。乃至遠離不遠離相不可得。以無得為方便故。

以無所得為方便。說一切法常無常相不可得。乃至遠離不遠離相不可得。及勸依此法勤修善根。不令迴向聲聞獨覺。唯令證得一切智智。是為菩薩善友。修行般若波羅蜜多時。為此善友之所攝受。聞說甚深般若。其心不驚不恐不怖(至四十四卷之八葉止)。

若菩薩離應一切智智心。修行般若波羅蜜多。有所得。有所恃。無方便善巧。聞說甚深般若。其心有驚有恐有怖。

次問菩薩惡友。以有所得為方便。說一切法常無常相可得。乃至遠離不遠離相可得。為此惡友攝受。聞甚深般若波羅蜜多。其心有驚有恐有怖(譬喻品竟)。

卷四十五之十七葉(菩薩品)　卷四十六

善現白佛言。所言菩薩。是何句義。佛言。無句義。是菩薩句義。所以者何。菩提不生。薩埵非有。故無句義是菩薩句義。如空中鳥跡句義無所有不可得。菩薩句義無所有不可得亦如是。如幻事句義無所有不可得。菩薩句義無所有不可得亦如是。如幻士色受想行識句義無所有不可得。乃至幻士一切相智相句義無所有不可得。菩薩觀菩薩句義無所有不可得亦如是。如有為界中無為界句義無所有不可得。無為界中有為界句義無所有不可得。如無生無滅。無作無為。無得無取。無染無淨句義。皆無所有不可得。菩薩觀菩薩句義無所有不可得亦如是。善現白佛言。何法無生無滅。乃至無染無淨句義無所有不可得。佛告善現。色無生無滅。乃至無染無淨句義無所有不可得。受想行識無生無滅。乃至無染無淨句義無所有不可得。乃至一切智道相智一切相智無生無滅。乃至無染無淨句義無所有不可得。菩薩修行般若波羅蜜多時。觀菩薩句義無所有不可得。亦復如是。乃至一切法畢竟淨相句義無所有不可得。亦如是。善現。如我畢竟淨相句義無所有不可得。我非有故。有情乃至見者畢竟淨相句義無所有不可得。有情乃至見者非有故。菩薩句義無所有不可得亦如是。善現。如日出時。闇冥句義無所有不可得。如劫燒盡時。諸行句義無所有不可得。如如來應正等覺戒蘊中破戒句義無所有不可得。慧蘊中愚癡句義無所有不可得。解脫蘊中非解脫句義無所有不可得。解脫知見蘊中非解脫知見句義無所有不可得。菩薩句義無所有不可得亦如是。何以故。善現。若菩提。若薩埵。若菩薩句義。如是一切。皆非相應。非不相應。無色無見無對一相。所謂無相。諸菩薩於一切法皆無所有。無礙無著。應學應知。爾時善現白佛言。何者是一切法。而勸諸菩薩於此皆無所有無礙無著應學應知。佛言。一切法者。謂善法。非善法。有記法。無記法。世間法。出世間法。有漏法。無漏法。有為法。無為法。共法。不共法。是名一切法。善現白佛言。云何善法。佛告善現。謂孝順父母。供養沙門婆羅門。敬事師長。施性福業事。戒性福業事。修性福業事。供侍病者俱行福。方便善巧俱行福。十善業道。所謂離斷生命。離不與取。離欲邪行。離虗誑語。離離間語。離粗惡語。離雜穢語。無貪。無瞋。正見。有十種想。所謂膖脹想。膿爛想。異赤想。青瘀想。破壞想。啄噉想。離散想。骸骨想。焚燒想。一切世間不可保想。四靜慮。四無量。四無色定。有十隨念。所謂佛隨念。法隨念。僧隨念。戒隨念。捨隨念。天隨念。入出息隨念。寂靜隨念。死隨念。身隨念。此等名為善法。云何不善法。佛告善現。謂十不善業道即斷生命。不與取。乃至邪見。及忿恨覆惱謟誑矯害嫉慳慢等。此等名不善法。云何有記法。佛告善現。即諸善法。及不善法。名有記法。云何無記法。佛告善現。謂無記身業。無記語業。無記意業。無記四大種。無記五根。無記六處。無記無色法。無記五蘊。無記十二處。無記十八界。無記異熟法。此等名無記法。云何世間法。佛告善現。謂世間五蘊。十二處。十八界。十業道。四靜慮。四無量。四無色定。十二支緣起法。此等名世間法。云何出世間法。佛告善現。謂出世間四念住。四正斷。四神足。五根。五力。七等覺支。八聖道支。空解脫門。無相解脫門。無願解脫門。未知根。當知根。已知根。具知根。有尋有伺三摩地。無尋唯伺三摩地。無尋無伺三摩地。明解脫念正知。如理作意。有八解脫。謂內有色觀諸色。是初解脫。內無色想觀外色。是第二解脫。淨勝解脫身作證。是第三解脫。超一切色想。滅有對想。不思惟種種想。入無邊空空無邊處具足住。是第四解脫。超一切空無邊處。入無邊識識無邊處具足住。是第五解脫。超一切識無邊處。入無所有無所有處具足住。是第六解脫。超一切無所有處。入非想非非想處具足住。是第七解脫。超一切非想非非想處。入滅想受定具足住。是第八解脫。有九次第定。謂離欲惡不善法有尋有伺。離生喜樂。入初靜慮具足住。是初定。尋伺寂靜內等靜心一趣性無尋無伺定生喜樂。入第二靜慮具足住。是第二定。離喜住捨具念正知身受樂。聖說住捨具念樂住。入第三靜慮具足住。是第三定。斷樂斷苦。先喜憂沒。不苦不樂。捨念清淨。入第四靜慮具足住。是第四定。超一切色想。滅有對想。不思惟種種想。入無邊空空無邊處具足住。是第五定。超一切空無邊處。入無邊識識無邊處具足住。是第六定。超一切識無邊處。入無所有無所有處具足住。是第七定。超一切無所有處。入非想非非想處具足住。是第八定。超一切非想非非想處。入滅想受定具足住。是第九定。內空。外空。乃至無性自性空。六到彼岸。五眼。六神通。佛十力。四無所畏。四無礙解。大慈大悲大喜大捨。十八佛不共法。一切智。道相智。一切相智。此等名出世間法。云何有漏法。佛告善現。世間五蘊。十二處。十八界。四靜慮。四無量。四無色定。所有一切墮三界法。是名有漏法。云何無漏法。佛告善現。謂出世間四靜慮。四無量。四無色定。四念住。四正斷。四神足。五根。五力。七等覺支。八聖道支。三解脫門。六到彼岸。五眼。六神通。佛十力。四無所畏。四無礙解。大慈大悲大喜大捨。十八佛不共法。一切智。道相智。一切相智。此等名無漏法。云何有為法。佛告善現。謂欲界繫法。色界繫法。無色界繫法。五蘊。四靜慮。四無量。四無色定。四念住。四正斷。四神足。五根。五力。七等覺支。八聖道支。三解脫門。六到彼岸。五眼。六神通。佛十力。四無所畏。四無礙解。大慈大悲大喜大捨。十八佛不共法。一切智。道相智。一切相智。所有一切有生有住有異有滅法。是名有為法。云何無為法。佛告善現。若法無生無住無異無滅可得。所謂貪盡。瞋盡。癡盡。真如。法界。法性。法住。法定。不虗妄性。不變異性。離生性。平等性。實際。此等名無為法。云何共法。佛告善現。謂世間四靜慮。四無量。四無色定。五神通。此等名共法。何以故。共異生故。云何不共法。佛告善現。謂無漏四靜慮。四無量。四無色定。四念住。四正斷。四神足。五根。五力。七等覺支。八聖道支。三解脫門。六到彼岸。五眼。六神通。佛十力。四無所畏。四無礙解。大慈大悲大喜大捨。十八佛不共法。一切智。道相智。一切相智。此等名不共法。何以故。不共異生故。菩薩摩訶薩。修行般若波羅蜜多時。於如是等自相空法。不應執著。何以故。以諸法自相不可分別故。應以無二為方便。覺一切法。何以故。以一切法無動相故。善現。於一切無二無動。是菩薩句義。以是故。無句義是菩薩句義(菩薩品竟)。

卷四十七(摩訶薩品)　卷四十八　卷四十九

善現白佛言。何緣菩薩復名摩訶薩。佛告善現。菩薩於大有情眾中。定當為上首。以是緣故。復名摩訶薩。此菩薩發金剛喻心。決不退壞。我當擐堅固鎧。於無邊生死大曠野中。摧破無量煩惱怨敵。我當枯竭無邊甚深生死大海。我當棄捨內外所重一切身財。我當於一切有情等。作大義利。我當以三乘法。拔濟一切有情。皆令於無餘依涅槃界而般涅槃。我當雖以三乘法滅度一切有情。而實不見有情得滅度者。我當於一切法如實覺了無生無滅。我當鈍以一切智智心。修行六波羅蜜多。我當修學於一切法通達究竟。徧入妙智。我當通達一切法相。乃至通達無邊理趣門妙智。我當引發三十七菩提分法。乃至一切相智門。一切地獄。傍生。鬼界。人。天趣中諸有情類。所受苦惱。我當代受。令彼安樂。一一各以無數方便教化。令證無餘涅槃。作是事已。自植善根。復經無量百千俱胝那庾多大劫。圓滿修集菩提資糧。然後趣證阿耨多羅三藐三菩提。如是名為金剛喻心。是故菩薩復名摩訶薩。

舍利子亦樂說菩薩由此義故。復名摩訶薩。

以要言之。由諸菩薩能為有情以無所得而為方便。說斷一切見法故。此菩薩復名摩訶薩。若菩薩無方便善巧。以有所得而為方便。便起色見。受想行識見。乃至便起佛陀見。轉法輪見。不能為諸有情說斷諸見法。

善現亦樂說菩薩由此義故。復名摩訶薩。白佛言。由諸菩薩為一切智智發菩提心。無等等心。不共一切聲聞獨覺心。於如是心。亦不取著。何以故。彼一切智智心。是真無漏。不墮三界。求一切智智心。亦是無漏不墮三界於如是心。不應取著。故此菩薩亦名摩訶薩。

時舍利子問善現言。若一切智智心。是真無漏不墮三界者。則一切愚夫異生聲聞獨覺等心亦應是真無漏不墮三界。何以故。如是諸心。亦本性空故。所以者何。以本性空法。是真無漏不墮三界。色亦應是真無漏不墮三界。受想行識亦應是真無漏不墮三界。乃至一切相智。亦應是真無漏不墮三界。何以故。以色受想行識。乃至一切相智。皆本性空故。所以者何。以本性空法。是真無漏。不墮三界。善現答言。如是如是。誠如所說。時舍利子問善現言。若心色等法。無心色等性故。咸不應取著者。則一切法應皆平等。無有差別。云何如來說心色等法。有種種差別。若一切愚夫異生。聲聞。獨覺。菩薩。如來。心色等法。皆本性空故。是真無漏。不墮三界者。則聖者異生。及一切智與非一切智。應皆平等無有差別。云何如來說諸凡聖。有種種差別。善現答言。如來隨世俗言說施設。有此種種差別。非由實義。菩薩修行般若波羅蜜多時。以無所得為方便故。於所發菩提心。無等等心。不共一切聲聞獨覺心。不恃不著。於一切法亦無取執。由此義故名摩訶薩。

滿慈子亦樂說菩薩由此義故。復名摩訶薩。白佛言。由諸菩薩。為欲利樂一切有情。擐大功德鎧故。發趣大乘。乘大乘故。復名摩訶薩(四十七卷止)。

菩薩修行一波羅蜜多時。具擐六種波羅蜜多大功德鎧(十三葉止)。

發趣大乘(四十八卷)。

乘於大乘　為遣修故。修一切法。如實觀察一切法但有假名。施設言說(摩訶薩品竟)。

般若綱要卷一

般若綱要卷五

古南沙門　通門　閱正

七空居士　葛䵻　提綱

卷二百九十二之六葉(說般若相品)至二百九十六

爾時世尊告善現言。彌勒菩薩。亦於此處宣說般若波羅蜜多。爾時善現白佛言。彌勒菩薩摩訶薩得阿耨多羅三藐三菩提時。當以何法諸行相狀。宣說如是甚深般若波羅蜜多。佛言。當以色非常非無常。非樂非苦。非我非無我。非淨非不淨。非寂靜非不寂靜。非遠離非不遠離。非縛非解。非有非空。非過去非未來非現在。乃至非以諸佛無上正等菩提非常非無常。非過去未來現在。宣說如是甚深般若波羅蜜多。爾時善現復白佛言。彌勒菩薩摩訶薩得阿耨多羅三藐三菩提時。證何等法。復說何法。佛言。證色畢竟淨法。說色畢竟淨法。乃至證諸佛無上正等菩提畢竟淨法。說諸佛無上正等菩提畢竟淨法。爾時善現復白佛言。云何一切法清淨故。般若波羅蜜多清淨。善現。一切法無生無滅。無染無淨故。一切法清淨故。般若波羅蜜多清淨。

云何一切法無染污故。般若波羅蜜多清淨。善現。一切法不可取故無染污。一切法無染污故。般若波羅蜜多清淨。復次世尊。云何一切法惟假說故。般若波羅蜜多清淨。善現。如依虗空二事響現。一切唯假說故。般若波羅蜜多清淨。一切法無可說事。故不可說。由此般若波羅蜜多清淨。一切法無可得事。故不可得。由此般若波羅蜜多清淨。一切法畢竟空故。不生不滅。不染不淨。由此般若波羅蜜多清淨。(卷九十六之四葉止)讀誦宣說功德利益。

善現。如是般若波羅蜜多大寶藏中。不說有法是善是非善。是世間是出世間。是有漏是無漏。是有罪是無罪。是襍染是清淨。是有為。是無為。如是般若波羅蜜多。名無所得大法寶藏。

善現。如是般若波羅蜜多。於一切法不向不背。不引不賓。不取不捨。不生不滅。不染不淨。不常不斷。不一不異。不來不去。不出不入。不增不減。非過去非未來非現在。不超欲界。不住欲界。不超色界。不住色界。不超無色界。不住無色界。於一切法不與不捨。不與無為法。不捨有為法。所以者何。若佛出世。若不出世。如是諸法。常無變易。法性。法界。法定。法住。一切如來等覺現觀。

善現白佛言。般若波羅蜜多。是大波羅蜜多。達一切法自性空故。雖達一切法自性皆空。而諸菩薩摩訶薩因此般若波羅蜜多。證得無上正等菩提。轉妙法輪。度無量眾。雖證菩提而無所證。證不證法不可得故。雖轉法輪而無所轉。轉法還法不可得故。雖度有情而無所度。見不見法不可得故。世尊。如是大波羅蜜多中。轉法輪事。畢竟不可得。以一切法皆永不生故。所以者何。非空無相無願法中可有能轉及能還事(說般若相品竟)。

卷二百九十六之十三葉(波羅蜜多品下卷之二葉止)

卷二百九十七(難聞功德品)至二百九十九

佛告天帝釋言。如汝所說。敬禮般若波羅蜜多。即為敬禮一切智智。何以故。諸佛世尊。一切智智。皆從般若波羅蜜多而得生故。欲住諸佛一切智智。當學般若波羅蜜多。爾時天帝釋白佛言。修行般若波羅蜜多時。云何住一切法。佛言。菩薩摩訶薩行般若波羅蜜多時。若於一切法不住不習。是為住習一切法。以所住習一切法不可得故。復次憍尸迦。菩薩行般若波羅蜜多時。若於一切法。非住非不住。非習非不習。是為住習一切法。何以故。是菩薩摩訶薩觀一切法。前後中際不可得故。爾時舍利子白佛言。如是般若最為甚深。佛言如是。舍利子。一切法真如甚深故。般若波羅蜜多甚深。舍利子復白佛言。如是般若難可測量。佛言如是。舍利子。一切法真如難測量故。般若波羅蜜多難可測量。舍利子復白佛言。如是般若最為無量。佛言如是。舍利子。一切法真如無量故。般若波羅蜜多無量。舍利子白佛言。云何菩薩行般若波羅蜜多。佛言。若菩薩摩訶薩行般若波羅蜜多時。不行一切法甚深性。是行般若波羅蜜多。何以故。一切法甚深性。則非一切法故。

舍利子。不行一切法難測量性。是行般若波羅蜜多。何以故。一切法難測量性。則非一切法故。舍利子。不行一切法無量性。是行般若波羅蜜多。何以故。一切法無量性。則非一切法故。爾時舍利子白佛言。如是般若波羅蜜多。既最甚深。難測難量。難可信解。不應在彼新學大乘菩薩前說。但應在彼不退轉位菩薩前說。

卷三百　三百一

舍利子白佛言。我今樂說菩薩譬喻。佛言。汝善說譬喻。當知皆是佛威神力。

善現復白佛言。云何修行般若速得圓滿。佛言。修行般若波羅蜜多時。不見一切法若增若減速得圓滿。何以故。以一切法無性相故。無作用故。不可轉故。虗妄誑詐。性不堅實。不自在故。無覺受故。離我有情命者生者。廣說乃至知見者故。

善現白佛言。如來所說不可思議。佛告善現。一切法不可思議故。如來所說不可思議。若菩薩行般若波羅蜜多時。於一切法。不起不思議想。是菩薩摩訶薩。修行般若波羅蜜多。速得圓滿。

善現白佛言。如是般若理趣甚深。誰能信解。佛言。若菩薩已久修六波羅蜜多。已久種善根。已供養多佛。已事多善友。是能信解。是菩薩摩訶薩。行般若波羅蜜多時。不思惟分別一切法。不思惟分別一切法相。不思惟分別一切法性。何以故。一切法不可思議故。

善現白佛言。如是般若極為甚深。佛言。一切法甚深故。般若波羅蜜多甚深。是故般若波羅蜜多名極甚深。善現言。如是般若是大寶聚。佛言。能與有情功德寶故。

卷三百二

善現復白佛言。如是般若波羅蜜多。是清淨聚。佛言。一切法清淨故。般若波羅蜜多清淨。

善現白佛言。般若波羅蜜多。以極甚深。多諸留難。佛言。佛神力故。今雖廣說。留難不生。是故大乘諸善男子等。於此般若波羅蜜多。若欲書寫。應疾書寫。若欲讀誦。應疾讀誦。若欲受持。應疾受持。若欲修習。應疾修習。若欲思惟。應疾思惟。若欲宣說。應疾宣說。何以故。甚深般若波羅蜜多。多諸留難。留難事起。不究竟故。善男子等。以能書寫。受持讀誦。供養恭敬。尊重讚歎。甚深般若波羅蜜多。由此善根。乃至無上正等菩提。常不遠離一切法。由此因緣。於此般若波羅蜜多。應勤書寫。受持讀誦。修習思惟。為他廣說。

舍利子。是善男子等。信解廣大。能依妙色聲香味觸修廣大施。修此施已。復能種殖廣大善根。因此善根。復能攝受廣大果報。攝受如是廣大果報。專為利樂一切有情。於諸有情能捨內外一切所有。彼迴如是所種善根。願生他方諸佛國土。現有如來應正等覺。宣說如是甚深般若波羅蜜多無上法處。彼聞如是甚深般若波羅蜜多無上法已。復能安立彼佛土中。無量百千俱胝那庾多諸有情類。令發無上正等覺心。令於無上正等菩提得不退轉。

舍利子。恒於此六波羅蜜多。勇猛精進。欣求不息。一切時得。無不得時。諸佛菩薩常護念故。恒於此六波羅蜜多相應經典。受持讀誦。思惟修學。由此善根。隨所生處。常得此六波羅蜜多。相應契經。受持讀誦。如教修行(難聞功德品竟)。

卷三百三(魔事品)　三百四

善現白佛言。云何是修諸行時留難魔事。佛言。若善男子等。棄捨一切智智根本。甚深般若波羅蜜多。而攀枝葉諸餘經典。終不能得大菩提。是為菩薩魔事。善現白佛言。何等餘經猶如枝葉。不能引發一切智智。佛言。若說二乘相應之法。謂四念住。四正斷。四神足。五根。五力。七等覺支。八聖道支。及空無相無願解脫門等。所有諸經。於中修學。得預流果。得一來果。得不還果。得阿羅漢果。得獨覺菩提。不得無上正等菩提。是名餘經。猶如枝葉。不能引發一切智智。甚深般若波羅蜜多。定能引發一切智智。有大勢力。猶如樹根。何以故。如是般若波羅蜜多甚深經典。出生一切菩薩摩訶薩。世間出世間功德法故。若修學般若波羅蜜多。則為修學一切世間出世間法。

善男子等。書大般若波羅蜜多甚深經時。眾辯競起。樂說種種差別法門。令所書寫不得究竟。是為菩薩魔事。何以故。甚深般若波羅蜜多中。無樂說相故。所說諸法。都無所有。皆不可得。

善現白佛言。甚深般若波羅蜜多可書寫否。佛言。不可書寫。何以故。於此般若波羅蜜多甚深經中。諸法自性無所有不可得。善現。諸法自性皆無所有不可得故。即是無性。如是無性。即是般若波羅蜜多。非無性法能書無性。是故般若波羅蜜多不可書寫。若作如是於此般若波羅蜜多甚深經中。無性是諸法。當知是為菩薩魔事。

彼執文字能書寫般若波羅蜜多。當知是為菩薩魔事。何以故。於此般若波羅蜜多甚深經中。一切法無文字。是故不應執有文字能書般若波羅蜜多。若作如是執。於此甚深經中無文字。是一切法。當知是為菩薩魔事。

有諸惡魔。作苾芻像。至菩薩所。謂作是言。汝所習誦無相經典。非真般若波羅蜜多。我所習誦有相經典。是真般若波羅蜜多。有諸菩薩。未得受記。便生疑惑。當知是為菩薩魔事。有諸惡魔。作苾芻像。威儀庠序。形貌端嚴。菩薩見之。深生愛著。由斯損減一切智智。有作佛形像。身純金色。常光一尋。具三十二大丈夫相。八十隨好以自莊嚴。菩薩見之。深生愛著。由斯損減一切智智。有化作菩薩摩訶薩像。若百若千。乃至無量。或行布施波羅蜜多。或行淨戒安忍精進靜慮般若波羅蜜多。菩薩見之。深生愛著。由斯損減一切智智。不獲聽問書寫受持讀誦修習思惟演說甚深般若波羅蜜多。當知是為菩薩魔事。所以者何。於此甚深般若波羅蜜中。一切無所有。則於是處佛無所有。菩薩聲聞獨覺亦無所有。何以故。以一切法自性空故(魔事品竟)。

卷三百五(佛母品)至三百八之十葉

佛言。善現。甚深般若波羅蜜多。能生我等一切佛法。能示世間諸法實相。由此因緣。諸佛常以佛眼觀視護念甚深般若波羅蜜多。為報彼恩。不應暫捨。善現。一切如來應正等覺。已得無上正等菩提。今得無上正等菩提。當得無上正等菩提。皆因如是甚深般若波羅蜜多。於諸如來有大恩德。

善現。甚深般若波羅蜜多。能示世間諸法實相者。謂能示世間五蘊實相。善現。諸佛般若波羅蜜多。俱不說示五蘊有成有壞。有生有滅。有染有淨。有增有減。有入有出。俱不說示五蘊有過去有未來有現在。有善有不善有無記。有欲界繫。有色界繫。有無色界繫。所以者何。善現。非諸空法有成有壞。非無相法有成有壞。非無願法有成有壞。非無作法有成有壞。非無生滅法有成有壞。非無體性法有成有壞。諸佛般若波羅蜜多。如是說示五蘊實相。此五蘊相即是世間。是故世間亦無成壞生滅等相。善現。一切如來應正等覺。皆依般若波羅蜜多。普能證知諸有情類。無量無數心行差別。然此般若波羅蜜多甚深理中。無有情。無有情施設可得。無諸法。無諸法施設可得。如是說示世間實相。善現。然此般若甚深理中。不示現諸法。何以故。如是般若波羅蜜多甚深理中。甚深般若波羅蜜多。尚無所有。不可得。況有一切法可得示現。復次善現。一切有情施設言說。一切如來應正等覺。依甚深般若波羅蜜多。皆如實知諸有情類略心散心。善現。如來應正等覺。由法性故。如實知法性中。法性尚不可得。況有略心散心。復次善現。一切如來應正等覺。依甚深般若波羅蜜多。如實知彼諸有情類有貪心離貪心。有瞋心離瞋心。有癡心離癡心。善現。如來應正等覺。如實知彼諸有情類。有貪瞋癡心如實性。非有貪瞋癡心。非離貪瞋癡心。如實知離貪瞋癡心如實性。非有貪瞋癡心。非離貪瞋癡心。何以故。如實性中。心心所法。尚不可得。況有有貪瞋癡心。離貪瞋癡心。復次善現。一切如來應正等覺。依甚深般若波羅蜜多。如實知諸有情類所有廣心無廣無狹。無增無減。無去無來。何以故。心之自性無所有故。誰廣誰狹。誰增誰減。誰去誰來。如實知諸有情類所有大心無去無來。無生無滅。無住無異。無大無小。何以故。心之自性無所有故。非去非來。非生非滅。非住非異。非大非小。如實知諸有情類所有無量心非住非不住。非去非不去。何以故。無量心性無漏無依。如何可說有住不住。有去不去。如實知諸有情類所有無見無對心。皆無心相。何以故。以一切心自相空故。如實知諸有情類所有無色不可見心。諸佛五眼皆不能見。何以故。一切心自性空故。如實知諸有情類心心所法。若出若沒。若屈若伸。謂諸如來應正等覺。如實知出沒屈伸心心所法。或依色。或依受想行識。執我及世間常。此是諦實。餘皆癡妄。執我及世間無常。此是諦實。餘皆癡妄。執我及世間亦常亦無常。此是諦實。餘皆癡妄。執我及世間非常非無常。此是諦實。餘皆癡妄。執我及世間有邊無邊。亦有邊亦無邊。非有邊非無邊。此是諦實。餘皆癡妄。執命者即身。執命者異身。此是諦實。餘皆癡妄。執如來死後有。執如來死後非有。執如來死後亦有亦非有。執如來死後非有非非有。此是諦實。餘皆癡妄。復次善現一切法真如。即一切如來應正等覺真如。一切如來應正等覺真如。即一切有情真如。善現。若一切如來應正等覺真如。若一切有情真如。若一切法真如。無二無別。是一真如。如是真如無別異故。無壞無盡。不可分別。善現。一切如來應正等覺。依甚深般若波羅蜜多。證一切法真如究竟。乃得無上正等菩提。由此故說甚深般若波羅蜜多。能生諸佛。是諸佛母。能示諸佛世間實相。善現白佛言。一切法真如甚深誰能信解。佛言。真如無盡。是故甚深。以一切法皆無盡故。真如無盡。如來證真如故。獲得無上正等菩提。為諸有情顯示分別一切法真如相。由此故名真實說者。

佛告諸天子言。甚深般若波羅蜜多。有無量諸相。世間天人阿素洛等。皆不能壞。何以故。天人阿素洛等亦是相故。當知諸相不能破壞諸相。諸相不能了知諸相。諸相不能破壞無相。諸相不能了知諸相。諸相不能破壞無相。諸相不能了知無相。無相不能破壞諸相。無相不能了知諸相。無相不能破壞無相。無相不能了知無相。何以故。若相若無相。若相無相皆無所有。能破能知。所破所知。及破知者。不可得故。天子當知。諸相非一切法所作。無所繫屬。不可宣說。當知甚深般若波羅蜜多。遠離眾相。不應致問以何為相。一切如來應正等覺。住如是相。分別開示甚深般若波羅蜜多。為諸有情集諸法相。方便開示。世尊告天子言。一切法相。如來如實覺為無相。所謂變礙是色相。如來如實覺為無相。領納是受相。如來如實覺為無相。取像是想相。如來如實覺為無相。造作是行相。如來如實覺為無相。了別是識相。如來如實覺為無相。苦惱聚是蘊相。如來如實覺為無相。生長門是處相。如來如實覺為無相。多毒害是界相。如來如實覺為無相。和合起是緣起相。如來如實覺為無相。能惠捨是布施相。如來如實覺為無相。無熱惱是淨戒相。如來如實覺為無相。不忿恚是安忍相。如來如實覺為無相。不可伏是精進相。如來如實覺為無相。攝持心是靜慮相。如來如實覺為無相。無罣礙是般若相。如來如實覺為無相。無所有是內空等相。如來如實覺為無相。不顛倒是真如等相。如來如實覺為無相。不虗妄是四聖諦相。如來如實覺為無相。無擾惱是四靜慮相。如來如實覺為無相。無限礙是四無量相。如來如實覺為無相。無諠雜是四無色定相。如來如實覺為無相。無繫縛是八解脫相。如來如實覺為無相。能制伏是八勝處相。如來如實覺為無相。不散亂是九次第定相。如來如實覺為無相。無邊際是十徧處相。如來如實覺為無相。能出離是三十七菩提分法相。如來如實覺為無相。極遠離是空解脫門相。如來如實覺為無相。最寂靜是無相解脫門相。如來如實覺為無相。厭眾苦是無願解脫門相。如來如實覺為無相。趣大覺是菩薩十地相。如來如實覺為無相。能觀照是五眼相。如來如實覺為無相。無壅滯是六神通相。如來如實覺為無相。善決定是佛十力相。如來如實覺為無相。善安立是四無所畏相。如來如實覺為無相。無斷絕為四無礙解相。如來如實覺為無相。拔哀苦是大悲相。如來如實覺為無相。慶善事是大喜相。如來如實覺為無相。棄諠雜是大捨相。如來如實覺為無相。不可奪是十八佛不共法相。如來如實覺為無相。善憶念是無忘失法相。如來如實覺為無相。無取著是恒住捨性相。如來如實覺為無相。現等覺是一切智相。如來如實覺為無相。善通達是道相智相。如來如實覺為無相。現別覺是一切相智相。如來如實覺為無相。徧攝持是一切陀羅尼門相。如來如實覺為無相。徧攝受是一切三摩地門相。如來如實覺為無相。善受教是聲聞果相。如來如實覺為無相。自開悟是獨覺菩提相。如來如實覺為無相。趣大果是一切菩薩摩訶薩行相。如來如實覺為無相。無與等是諸佛無上正等菩提相。如來如實覺為無相。於如是等一切法相。皆能如實覺為無相。由是因緣。我說諸佛得無礙智。無與等者。

佛告善現。言一切如來應正等覺。無不皆依甚深般若波羅蜜多。於諸有相。及無相法。皆現等覺。無實作用。以能作者無所有故。無所成辦。以諸形質不可得故。如來能現等覺相無相法。皆無作用。無所成辦。於一切時供養恭敬尊重讚歎。攝受護持。無有間斷。故名真實知恩報恩。

善現白佛言。云何不見一切法故。名示一切法相。佛言。由不緣一切法而生於識。是為不見一切法故。名示一切法相。復次善現。甚深般若波羅蜜多。能為諸佛顯世間空。令諸世間受世間空。想世間空。思世間空。了世間空。復次善現。甚深般若波羅蜜多。能示諸佛世間空相。能示諸佛世間不可思議相。能示諸佛世間遠離相。能示諸佛世間寂靜相。能示諸佛世間畢竟空相。能示諸佛世間無性空相。能示諸佛世間自性空相。能示諸佛世間無性自性空相。能示諸佛世間純空相。能示諸佛世間純無相無願相。善現。由如是義。甚深般若波羅蜜多。能示諸佛世間實相。名諸佛母(佛母品竟)。

卷三百八之十一葉(不思議等品)至三百十之七葉

善現白佛言。世尊。為但如來應正等覺所有佛性。如來性。自然法性。一切智智性。不可思議。不可稱量。無數量。無等等。為更有餘法耶。佛言。非但如來應正等覺所有佛性。如來性。自然法性。一切智智性。不可思議。不可稱量。無數量。無等等。一切法亦不可思議。不可稱量。無數量。無等等。善現。於一切法真法性中。心及心所。皆不可得。復次善現。一切法不可施設。不可思議。不可稱量。無數量無等等性。善現。一切法自性不可思議。不可稱量。無數量。無等等。無自性故。一切法不可施設思議稱量數量平等不平等性。善現。無自性中一切法可得不。不也世尊。佛言。善現。如是如是。由此因緣。一切法皆不可思議。不可稱量。無數量。無等等。以一切法皆不可思議。乃至無等等故。一切如來應正等覺所有佛法。如來法自然法。一切智智法。亦不可思議。乃至無等等(不思議品竟)。

卷三百十之八葉(辦事品)　三百十一之九葉

善現。甚深般若波羅蜜多。不取著一切法故。出現世間。能成辦事。

善現言。云何出現世間不取著一切法。佛言。善現。汝頗見一切法可取可著否。頗見有法能取能著不。頗見由是法有取有著不不也世尊。佛言。我亦不見一切法可取可著。亦可見有法能取能著。亦不見由是法有取有著。由不見故不取不取故不著。

爾時欲色界諸天子白佛言。於此般若波羅蜜多。忍樂思惟。稱量觀察。所成就忍。勝彼智斷無量無邊。何以故。諸隨信行所有智斷。皆是已得無生法忍。菩薩忍少分故。諸隨法行第八。預流。一來。不還。阿羅漢。獨覺所有智斷。皆是已得無生法忍。菩薩忍少分故(辦事品竟)。

卷三百十一之十葉(眾喻品)至三百十三之九葉

善現白佛言。聞說般若。深生信解復能書寫讀誦受持。思惟修習。是菩薩從何處沒來生此間。佛言。善現。有菩薩乘補特伽羅。雖於先世得聞一切法而不請問甚深義趣。今生人中。聞說如是甚深般若波羅蜜多。其心迷悶。猶豫怯弱。或生異解。有菩薩乘補特伽羅。雖於先世得聞般若波羅蜜多。亦曾請問甚深義趣。而不能經一日。二日。三四五日。隨順修行。今生人中。聞說如是甚深般若波羅蜜多。設經一日。乃至五日。其心堅固。無能壞者。若離所聞。尋便退失。何以故。以先世雖復請問甚深義趣。而不如說隨順修行。故於今生。若遇善友殷勤勸勵。便樂聽受。若無善友。或時樂聞。或時不樂。或時堅固。或時退失。其心輕動。進退非恒。如堵羅綿。隨風飄颺。當知如是補特伽羅發趣大乘。經時未久。未多親近諸善知識。未曾供養諸佛世尊。未曾受持讀誦書寫思惟演說甚深般若波羅蜜多。善現。當知如是補特伽羅。未曾修學般若。靜慮。精進。安忍。淨戒。布施波羅蜜多。乃至未曾修學無上正等菩提。復次善現。住菩薩乘善男子等。不能以甚深般若波羅蜜多。乃至無上正等菩提。攝他有情。復不能隨順修行甚深般若波羅蜜多。乃至無上正等菩提。由此因緣。或墮聲聞地。或獨覺地。不證無上正等菩提。如泛大海。所乘船破。定知溺死。若能取木器物浮囊板片以為依附。當知是類。終不沒死。得至安隱大海彼岸。善現。是善男子等。若能書寫受持讀誦。思惟修習甚深般若波羅蜜多。以為依附。復能思惟修習靜慮。精進。安忍。淨戒。布施波羅蜜多。乃至修習諸佛無上正等菩提。以為依附。終不中道退入聲聞。或獨覺地。定證無上正等菩提。如人欲度險惡曠野。攝受資糧器具。必當達到安樂國土。如是善現。諸善男子等。若不攝受甚深般若波羅蜜多。亦不攝受方便善巧。墮聲聞獨覺。不證無上正等菩提。若能攝受甚深般若波羅蜜多。亦能攝受方便善巧。不墮聲聞獨覺。疾證無上正等菩提(眾喻品竟)。

卷三百十三之十葉(真善友品)至三百十六之十五葉

善現白佛言。初業菩薩應云何學般若乃至布施波羅蜜多。佛言。應作是念。所修六波。羅蜜普施一切有情。同共迴向無上正等菩提。汝不應以一切法而取無上正等菩提。所以者何。若不取一切法。便得無上正等菩提。汝勿於一切法而生貪愛。何以故。以一切法自性空故。

善現復白佛言。菩薩摩訶薩能為難事。於一切法自性空中。希求無上正等菩提。佛言。如是如是。菩薩雖知一切法如幻。如夢。如響。如像。如光影。如陽焰。如變化事。如尋香城。自性皆空。而為世間得義利故。發趣無上正等菩提。為令世間得利益故。為令世間得安樂故。為欲救拔諸世間故。為與世間作歸依故。為與世間作舍宅故。為欲作世間究竟道故。為與世間作洲渚故。為與世間作光明故。為與世間作焰炬故。為與世間作導師故。為與世間作將帥故。為與世間作所趣故。發趣無上正等菩提。

善現。一切法皆不和合。不和合即不相屬。不相屬即無生。無生即無滅。無滅即不和合。菩薩摩訶薩欲為有情說一切法。皆有如是不和合相。發趣無上正等菩提(宅舍)。

善現。一切法究竟。即非一切法。善現白佛言。若一切法相如究竟相者。云何菩薩摩訶薩於一切法應現等覺。所以者何。世尊。非一切法究竟中。有如是分別。謂此是一切法。佛言。如是如是。如汝所說。一切法究竟中無如是分別。謂此是一切法。是為菩薩摩訶薩難事。雖觀一切法皆寂滅相。而心不沈沒。作是念言。我於是法現等覺已。證得無上正等菩提(究竟道)。

善現譬如巨海。大小河中高顯可居。周迴水斷。說名洲渚。一切法前後際斷。由此前後際斷故。一切法斷。此一切法。前後際斷。即是寂滅。即是微妙。即是如實。謂空。無所得。道斷愛盡。無餘。離染。永滅。涅槃(洲渚)。

善現。一切法以虗空為所趣。為諸有情宣說開示一切法非趣非不趣。何以故。以一切法性空。空中無趣不趣故。所以者何。一切法皆以空為趣。彼於是趣不可超越。何以故。空中趣不趣不可得故。一切法皆以無相無願。無起無作。無生無滅。無染無淨為趣。彼於是趣不可超越。何以故。無相無願。乃至無染無淨中。非趣非不趣不可得故。一切法皆以無所有為趣。彼於是趣不可超越。何以故。無所有中趣非趣不可得故。一切法皆以幻為趣。以夢為趣。乃以皆以尋香城為趣。彼於是趣不可超越。何以故。幻中夢中。乃至尋香城中。趣非趣不可得故。一切法皆以無量無邊為趣。彼於是趣不可以超越。何以故。無量無邊中。趣非趣不可得故。一切法皆以不與不取。不舉不下。無去無來。無增無減。不入不出。不集不散。不合不離為趣。彼於是趣不可超越。何以故。不與不取。乃至不合不離中。趣非趣不可得故。一切法皆以我。有情。命者。乃至知者。見者為趣。彼於是趣不可超越。何以故。我有情命者。乃至知者見者。尚畢竟無所有。況有趣非趣可得。一切法皆以常為趣。以樂為趣。以我為趣。以淨為趣。彼於是趣不可超越。何以故。常乃至淨。尚畢竟無所有。況有趣非趣可得。一切法皆以無常為趣。以苦為趣。以無我為趣。以不淨為趣。彼於是趣不可超越。何以故。無常乃至不淨。尚畢竟無所有。況有趣非趣可得。一切法皆以貪事為趣。瞋事為趣。癡事為趣。彼於是趣不可超越。何以故。貪事瞋事癡事尚畢竟無所有。況有趣非趣可得。一切法皆以見所作事為趣。彼於是趣不可超越。何以故。見所作事尚畢竟無所有。況有趣非趣可得。一切法皆以真如為趣。法界為趣。法性為趣。不虗妄性為趣。不變異性為趣。平等性為趣。離生性為趣。法定為趣。法住為趣。實際為趣。虗空界為趣。不思議界為趣。彼於是趣不可超越。何以故。真如中乃至不思議界中。趣非趣畢竟不可得故。一切法皆以不動為趣。彼於是趣不可超越。何以故。不動中趣非趣畢竟不可得故。一切法皆以色為趣。受想行識為趣。乃至皆以一切相智為趣。彼於是趣不可超越。何以故。色受想行識。乃至一切相智。尚畢竟不可得。況有趣非趣。如是善現。菩薩為與世間作所趣故。發趣無上正等菩提(作所趣)(真善友品竟)。

卷三百十六之十六葉(趣智品)至卷三百十八

爾時善現白佛言。誰於如是甚深般若波羅蜜多能生信解。佛言。若菩薩久於無上正等菩提。發意趣求。精勤修行。已供養多佛。發弘誓願。善根淳熟。善友攝受故。乃於如是般若波羅蜜多。能生信解。善現復白佛言。生信解者。何性何相。何狀何貌。佛言。調伏貪瞋癡性為性。遠離貪瞋癡相為相。遠離貪瞋癡狀為狀。遠離貪瞋癡貌為貌。時善現白佛言。信解如是甚深般若波羅蜜多。當何所趣。佛言。當趣一切智智。若能趣向一切智智。則能與一切有情為所歸趣。善現復言。是菩薩能為難事。謂擐如是堅固甲冑。度脫一切有情。皆令證得究竟涅槃。雖於有情作如是事。而都不見有情施設。佛言。善現。如是如是。是菩薩所擐甲冑不屬色。何以故。色畢竟無所有。非菩薩。非甲冑。故說彼甲冑不屬色。是菩薩所擐甲冑不屬受想行識。何以故。受想行識畢竟無所有。非菩薩非甲冑。故說彼甲冑不屬受想行識。乃至是菩薩甲冑不屬道相智。一切相智。何以故。道相智一切相智畢竟無所有。非菩薩。非甲冑。故說彼甲冑不屬道相智。一切相智。善現。是菩薩行深般若波羅蜜多。能擐如是堅固甲冑。度脫有情皆證究竟涅槃。善現言。是菩薩非為度脫少分有情而擐甲冑。亦非為求少分智故而擐甲冑。佛言。如是如是。是菩薩為救拔一切有情。令般涅槃而擐甲冑。為求得一切智智。而擐甲冑。由此因緣。不墮聲聞及獨覺地。爾時善現白佛言。如是般若波羅蜜多。最為甚深。無能修者。無所修法。亦無修處。亦無由此而得修習。所以者何。非此般若波羅蜜多甚深義中。而有少分實法可得。名能修者。及所修法。若修習處。若由此修。世尊。若修虗空。是修般若波羅蜜多。若修一切法。是修般若波羅蜜多。若修不實法。是修般若波羅蜜多。若修無所有。是修般若波羅蜜多。若修無攝受。是修般若波羅蜜多。若修除遣。是修般若波羅蜜多。佛言。善現。修何除遣。為修般若波羅蜜多。善現答言。世尊。修除遣色。是修般若波羅蜜多。修除遣受想行識。是修般若波羅蜜多。乃至修除遣道相智。一切相智。是修般若波羅蜜多。佛言。如是如是。爾時佛告善現言。應依甚深般若波羅蜜多。驗知不退轉菩薩。若菩薩於甚深般若波羅蜜多。不生執著。當知是為不退轉菩薩。乃至於道相智。一切相智。不生執著。當知是為不退轉菩薩。善現。不退轉菩薩行深般若波羅蜜多。不為貪心之所牽引。不為瞋心癡心慢心之所牽引。不為種種餘雜染心之所牽引。不離六種波羅蜜多。聞說甚深般若波羅蜜多。其心不驚不恐不怖。不沈不沒。亦不退捨。歡喜樂聞。受持讀誦。究竟通利。如說修行。善現白佛言。若菩薩聞說般若。其心不驚不恐。乃至亦不退捨。是菩薩云何修行甚深般若波羅蜜多。佛言。是菩薩相續隨順趣向臨入一切智智。應作如是行深般若波羅蜜多。世尊。云何相續隨順趣向臨入一切智智。善現。若菩薩相續隨順趣向臨入空。無相。無願。虗空。無所有。無生無滅。無染無淨。真如。法界。法性。不虗妄性。不變異性。平等性。離生性。法定。法住。實際。虗空界。不思議界。無造作。幻。夢。響。像。光影。陽焰。變化事。尋香城。行深般若波羅蜜多。是為菩薩相續隨順趣向臨入一切智智。行深般若波羅蜜多。(三百十七)善現白佛言。世尊。如佛所說。相續隨順趣向臨入空。無相。無願。乃至變化事。尋香城。行深般若波羅蜜多者。是菩薩為行色不。為行受想行識不。乃至為行道相智。一切相智不。佛言。是菩薩不行色。不行受想行識。乃至不行道相智。一切相智。所以者何。善現。是菩薩所隨順趣向臨入一切智智。無能作。無能壞。無所從來。無所去處。亦無所住。無方無域。無數無量。無往無來。善現。如是一切智智。既無數量往來可得。亦無能證。如是一切智智。不可以色證。不可以受想行識證。乃至不可以道相智。一切相智證。何以故。色即是一切智智。受想行識即是一切智智。乃至道相智一切相智即是一切智智。所以者何。若色真如。若一切智智真如。若一切法真如。皆一真如。無二無別。若受想行識真如。若一切智智真如。若一切法真如。皆一真如。無二無別。乃至若道相智。一切相智真如。若一切智智真如。若一切法真如。皆一真如。無二無別(趣智品竟)。

卷三百十八之十三葉(真如品)至卷三百二十一

爾時欲色界諸天子。各持香華。遙散佛上。頂禮白言。如是般若波羅蜜多。最為甚深。難見難覺。不可尋思。過尋思境。微妙冲寂。聰敏智者之所能知。非諸世間卒能信受。即佛無上正等菩提。一切如來應正等覺。於此經中皆作是說。色即是一切智智。一切智智即是色。受想行識即是一切智智。一切智智即是受想行識。諸佛無上正等菩提即是一切智智。一切智智即是諸佛無上正等菩提。無二無別。亦無窮盡。爾時世尊告欲色界諸天子言。如是如是。如汝所說。諸天子。我觀此義。心恒趣寂。不樂說法。所以者何。謂深般若波羅蜜多。即是如來應正等覺所證無上正等菩提。如是無上正等菩提。無能證。非所證。無證處。無證時。諸天子。此法深妙。不二現行。非諸世間所能比度。諸天子。虗空甚深故此法甚深。真如甚深故此法甚深。法界甚深故此法甚深。乃至不思議界甚深故此法甚深。諸天子。無量無邊甚深故此法甚深。無來無去甚深故此法甚深。無生無滅甚深故此法甚深。無染無淨甚深故此法甚深。無知無得甚深故此法甚深。無造無作甚深故此法甚深。時欲色界諸天子白佛言。世尊。此深妙法。不為攝取色故說。不為棄捨色故說。不為攝取受想行識故說。不為棄捨受想行識故說。乃至不為攝取道相智。一切相智故說。不為棄捨道相智。一切相智故說。世尊。諸世間有情。多行攝取行。起我我所執。謂色是我是我所。受想行識是我是我所。乃至道相智一切相智是我是我所。爾時佛告諸天子言。如是如是。如汝所說。諸天子。若菩薩為攝取色故行。為棄捨色故行。為攝取受想行識故行。為棄捨受想行識故行。是菩薩不能修般若波羅蜜多。亦不能修靜慮乃至布施波羅蜜多。乃至亦不能修道相智。一切相智。爾時善現白佛言。此深妙法。隨順般若波羅蜜多。乃至隨順道相智一切相智。世尊。此深妙法。於色無礙。於受想行識無礙。乃至於道相智。一切相智無礙。世尊。此深妙法。無生無滅。何以故。色無生無滅。受想行識無生無滅。乃至道相智。一切相智無生無滅故。世尊。此深妙法。都無足迹。何以故。色足迹不可得。受想行識足迹不可得。乃至道相智。一切相智足迹不可得故。時欲色界諸天子復白佛言。上座善現。隨如來生。佛真弟子。所以者何。善現。諸法所說。一切皆與空相應故。爾時善現告諸天子言。云何善現隨如來生。謂隨如來真如生故。所以者何。如來真如無來無去。善現真如亦爾。無來無去。如來真如即一切法真如。一切法真如即如來真如。如是真如。無真如性。亦無不真如性。善現真如亦爾。如來真如。常住為相。善現真如亦爾。常住為相。如來真如無變異。無分別。徧諸法轉。善現真如亦爾。無變異。無分別。徧諸法轉。如來真如無所罣礙。一切法真如亦無所罣礙。同一真如。無二無別。無造無作。如是真如。常真如相。無時非真如相。善現真如亦爾。故說善現隨如來生。復次如來真如。不離一切法真如。一切法真如。不離如來真如。善現真如亦爾。故說善現隨如來生。雖說隨生。而無所隨生。以善現真如不異佛故。

卷三百二十二

正說如是真如相時。於此三千大千世界。六種變動。時欲色界諸天子。以種種香華。奉散世尊。及善現上座。而白佛言。甚奇世尊。未曾有也。上座善現由真如故隨如來生。爾時善現告諸天子言。當知上座善現。不由一切法故隨如來生。不由一切法真如故隨如來生。不離一切法故隨如來生。不離一切法真如故隨如來生。不由有為故隨如來生。不由有為真如故隨如來生。不離有為故隨如來生。不離有為真如故隨如來生。不由無為故隨如來生。不由無為真如故隨如來生。不離無為故隨如來生。不離無為真如故隨如來生。何以故。諸天子。是一切法都無所有。諸隨生者。若所隨生。由此隨生。及隨生處。皆不可得。爾時舍利子白佛言。諸法真如法界法性。乃至不思議界。皆最甚深。世尊。此中色不可得。色真如亦不可得。何以故。此中色尚不可得。況有色真如可得。此中受想行識不可得。受想行識真如亦不可得。何以故。此中受想行識尚不可得。況有受想行識真如可得。乃至此中道相智一切相智不可得。道相智一切相智真如亦不可得。何以故。此中道相智一切相智尚不可得。況有道相智一切相智真如可得。佛言。如是如是。如汝所說。說此真如相時。六萬菩薩諸漏永盡。心得解脫。成阿羅漢。爾時佛告舍利子言。此六萬菩薩。已於過去。親近供養五百諸佛。一一佛所。發弘誓願。正信出家。雖修布施淨戒安忍精進靜慮。而不攝受般若波羅蜜多。亦不攝受方便善巧故。起別異想。行別異行。修布施時。作如是念。此是布施。此是財物。此是受者。我能行施。修淨戒時。作如是念。此是淨戒。此是罪業。此所護境。我得持戒。修安忍時。作如是念。此是安忍。此是忍障。此是忍境。我能安忍。修精進時。作如是念。此是精進。此是懈怠。此是所為。我能精進。修靜慮時。作如是念。此是靜慮。此是散動。此是所為。我能修定。彼離般若波羅蜜多。及離方便善巧故。依別異想。而行布施淨戒安忍精進別異之行。由別異想。別異行故。不得入菩薩正性離生位。由不得入菩薩正性離生位故。得預流果。漸次乃至阿羅漢果。舍利子。此諸菩薩。雖有菩薩道。空。無相。無願。解脫門。而遠離般若波羅蜜多。及方便善巧力故。於實際作證得聲聞果。

卷三百二十三

爾時舍利子白佛言。世尊。何因緣故。有諸菩薩。修空無相無願解脫門。不攝受般若波羅蜜多。無方便善巧。便證實際。取聲聞果。或獨覺菩提。有諸菩薩。修空無相無願解脫門。攝受般若波羅蜜多。有方便善巧。不證實際。而趣無上正等菩提。佛言。舍利子。若諸菩薩遠離一切智智心。修空無相無願解脫門。是菩薩不攝受般若波羅蜜多。無方便善巧故。便證實際。取聲聞果。或獨覺菩提。若諸菩薩不離一切智智心。修空無相無願解脫門。是菩薩攝受般若波羅蜜多。有方便善巧故。能入菩薩正性離生位。得阿耨多羅三藐三菩提。譬如有鳥。其身長大而無有翅。從於三十三天投身而下。於其中道便作是念。我欲還上三十三天。是能還不。舍利子言。不也世尊。是鳥身大。從遠而墮。無有翅故。佛言。諸菩薩亦復如是。雖經殑伽沙數大劫。勤修布施。乃至靜慮。亦修三解脫門。作廣大事。發廣大心。欲證無量無所攝受微妙無上正等菩提。而無般若波羅蜜多。遠離方便善巧力故。便墮聲聞。或獨覺地。何以故。是菩薩遠離一切智智心。雖念過去未來現在一切如來應正等覺。戒蘊。乃至解脫智見蘊。恭敬供養。隨順修行。而於其中執取相故。不能正解。是諸如來真實功德。雖聞菩薩道空無相無願解脫門聲。而依此聲執取其相。執取相已。迴向無上正等菩提。此菩薩如是迴向。不得菩提。住於聲聞或獨覺地。舍利子。有諸菩薩從初發心。常不遠離一切智智心。勤修布施。乃至靜慮。不離般若波羅蜜多方便善巧。雖念過去未來現在一切如來應正等覺戒蘊。定蘊。慧蘊。解脫蘊。解脫知見蘊。而不取相。雖修一切空。無相。無願解脫門。亦不取相。雖念自他種種功德善根。與諸有情。同共迴向無上正等菩提。亦不取相。當知是菩薩摩訶薩。不住聲聞。及獨覺地。直趣無上正等菩提。何以故。是菩薩有方便善巧故。以離相心。修行布施波羅蜜多。以離相心。修行淨戒。安忍。精進。靜慮。般若波羅蜜多。乃至以離相心。修行道相智。一切相智。舍利子白佛言。世尊。善男子等。遠離般若波羅蜜多方便善巧。而求無上正等菩提。或得不得。何以故。於所修行六波羅蜜多。乃至道相智。一切相智。皆取相故。爾時欲色界諸天子白佛言。諸佛無上正等菩提。極難信解。甚難證得。所以者何。於一切法自相共相。皆能證知。方能獲得所求無上正等菩提。而諸菩薩所知法相。都無所有。皆不可得。佛告諸天子言。天子當知。我亦現覺一切法相。證得無上正等菩提。而都不得勝義法相。可說名為此是能證。此是所證。此是證處。此是證時。及可說為由此而證。何以故。一切法畢竟淨故。有為無為畢竟空故。爾時善現白佛言。如我思惟佛所說義。諸佛無上正等菩提極易信解。甚易證得。所以者何。若能信解無法能證。無法所證。無有證處。無有證時。亦無由此而有所證。則能信解諸佛無上正等菩提。則能證得所求無上正等菩提。何以故。以一切法皆畢竟空。畢竟空中。都無有法可名能證。可名所證。可名證處。可名證時。可名由此而有所證。所以者何。諸法皆空。若增若減。都無所有。皆不可得。諸菩薩摩訶薩所修諸法。都無所有。皆不可得。以是因緣。我思惟佛所說義趣。極易信解。甚易證得。不應於中謂難信解。及難證得。所以者何。一切法自性空故。若菩薩摩訶薩於如是自性空。深生信解。無倒證知。便得無上正等菩提。由此故說非難信解。非難證得。

時舍利子謂善現言。觀一切法。都無自性。皆如虗空。若菩薩摩訶薩。信解一切法。皆與虗空等。便於無上正等菩提。易生信解。易證得者。則不應有殑伽沙等菩薩摩訶薩。擐大功德鎧。發趣無上正等菩提。於其中間而有退屈。故知無上正等菩提。極難信解。甚難證得。爾時善現白尊者舍利弗言。舍利子。於意云何。一切法於無上正等菩提有退屈不。舍利子言。不也善現。舍利子。於意云何。離一切法。有法於無上正等菩提。有退屈不。舍利子言。不也善現。爾時善現語舍利子言。若一切法諦故住故。都無所有。皆不可得。說何等法可於無上正等菩提而有退屈。舍利子語善現言。如仁者所說。無生法忍中。都無有法。亦無菩薩可於無上正等菩提。說有退屈。若爾何故佛說三種住菩薩乘補特伽羅。但應說一。又如仁者說。應無三乘菩薩差別。但應有一正等覺乘。善現語舍利子言。一切法真如中。為有三種住菩薩乘補特伽羅差別相不。謂於無上正等菩提。定有退屈。定無退屈。及不定耶。舍利子言。不也善現。舍利子。一切法真如中。為有三乘菩薩異不。謂聲聞乘獨覺乘正等覺乘耶。舍利子言。不也善現。舍利子。一切法真如中。為實有一定無退屈菩薩乘不。舍利子言。不也善現。舍利子。一切法真如中。為實有一正等覺乘諸菩薩不。舍利子言。不也善現。舍利子。諸法真如。有一有二有三相不。舍利子言。不也善現。舍利子。一切法真如中為有一法。或一菩薩而可得不。舍利子言。不也善現。爾時善現語舍利子言。若一切法諦故住故。都無所有。皆不可得。云何舍利子可作是念。言如是菩薩。於佛無上正等菩提定有退屈。定無退屈。說不決定。如是菩薩。是聲聞乘。是獨覺乘。是正等覺乘。如是為三。如是為一。舍利子。若菩薩摩訶薩。于一切法都無所得。於一切法真如。亦善能信解。都無所得。於諸菩薩。亦無所得。於佛無上正等菩提。亦無所得。當知是為真菩薩摩訶薩。若聞說如是諸法真如不可得相。其心不驚不恐。乃至不退不沒。疾得無上正等菩提(真如品竟)。

卷三百二十四之十三葉(菩薩住品)至下卷之十葉

善現白佛言。若菩薩欲得無上正等菩提。當於何住。應云何住。佛言。當於一切有情住平等心。不應住不平等心。乃至應於一切有情。起畢竟空無所有不可得心。起空無相無願心。菩薩欲得無上正等菩提。當於此住。

卷三百二十五之十一葉(不退轉品)至三百二十七

善現白佛言。不退轉菩薩有何行狀相。佛言。善現。能觀一切法無行無狀無相。當知是為不退轉菩薩摩訶薩。

善現復白佛言。若一切法無行狀相。是菩薩於何法退轉故。名不退轉。佛言。是菩薩於一切法退轉故。名不退轉。何以故。一切法自性無所有。是菩薩摩訶薩於中不住。故名退轉。

若菩薩恒常成就慈悲喜捨等。起相應身語意業。當知是為不退轉。

若菩薩入出往來。心不迷謬。恒時安住正念正知。進止威儀。行住坐臥。舉足下足。安詳繫念。運動語言。常無卒暴。當知是為不退轉。若菩薩隨所聽聞世出世法。皆能方便會入般若波羅蜜多甚深理趣。諸所造作世間事業。亦以般若波羅蜜多會入法性。不見一事出法性者。設有不與法性相應。亦能方便會入般若波羅蜜多甚深理趣。由此不見出法性者。

菩薩摩訶薩。以自相空觀一切法已。入菩薩正性離生。乃至不見少法可得。不可得故。無所造作。畢竟不生故。名無生法忍。由得如是無生法忍。故名不退轉惡魔惱壞。謂菩薩言。無上菩提與虗空等。自性自相皆畢竟空。都無所有。云何唐受勤苦。求證無上正等菩提。汝等應捨大菩提願。勿于長夜唐為利樂一切有情。自受勤苦。菩薩摩訶薩聞彼語時。能審觀察。不應信受彼說。雖一切法與虗空等。自性自相皆畢竟空。而諸有情生死長夜不知不見。不解不覺。顛倒放逸。受諸劇苦。我當擐以性相皆空。如太虗空。大功德鎧。速趣無上正等菩提。為諸有情如應說法。令其解脫生死大苦。是菩薩摩訶薩。依此堅固不動轉心。恒正修行布施淨戒安忍精進靜慮般若波羅蜜多。由此六種隨分成就已。入菩薩正性離生。由此得入不退轉位。

善現白佛言。是菩薩摩訶薩。為不退轉故名不退轉。為退轉故名不退轉耶。佛言。以不退轉故。名不退轉。亦以退轉故。名不退轉。是菩薩摩訶薩。超過聲聞及獨覺地。不復退墮彼二地中。由斯故說不退轉故名不退轉。遠離聲聞及獨覺地。於彼二地決定退捨。由斯故說以退轉故名不退轉。

若菩薩當不遠離大菩提心。不見有法可生貴重。何以故。一切法與虗空等。性相皆空。無生義故。當知是為不退轉。

不退轉位菩薩摩訶薩。恒為上士。不為下士。是菩薩一切煩惱不復現前。剎那剎那功德精進。乃至無上正等菩提。於一切時。心無散亂。當知是為不退轉。

若菩薩達一切世間文章伎藝。皆雜穢語。邪命所攝。是故菩薩知而不為。又諸世俗外道書論。所說理事。多有增減。於菩薩道。非為隨順。皆是戲論。雜穢語攝。是故菩薩知而不樂。當知是為不退轉。若菩薩摩訶薩常修一切法。不見少法可於無上正等菩提說有退轉。亦不見少法可於無上正等菩提說無退轉。於自所住不退轉地所攝諸法。現知現見。無惑無疑。住此地中。嚴淨佛土。成熟有情。修諸功德。有魔事起。即能覺知。善能摧滅。令不障礙所修功德。譬如造作無間業者。彼無間心。恒常隨逐。乃至命終。亦不能捨。何以故。彼能等起無間業纏。增上勢力。恒常隨轉。乃至命盡。亦不能伏。設有餘心。不能遮礙。是不退轉位菩薩亦復如是。安住自地。其心不動。無所分別。世間天人阿素洛等皆不能轉。所以者何。是菩薩其心堅固。已入菩薩正性離生。已得殊勝神通。是菩薩安住自地。有魔事起。即能覺知。終不隨順。而轉以善巧力。集諸魔事。置實際中。方便除滅。於自地法。無惑無疑。何以故。知一切法皆入實際。通達實際非一非多。於實際中。無所分別。亦無猶豫。是菩薩設轉受生。亦於實際無復退轉。趣向聲聞或獨覺地。何以故。是菩薩知一切法自相皆空。於此空中。不見有法若生若滅。若染若淨。乃至轉身。亦不疑我當得菩提。為不當得。是菩薩即是無上正等菩提。

若菩薩摩訶薩護持正法。不惜身命。作是念。如來所說一切法空。是諸有情所歸依處。菩薩修學速證無上正等菩提。拔諸有情生老病死憂悲苦惱。令得畢竟安樂涅槃。故應護持。不惜身命。由此因緣。諸佛正法。即是我法。我應護持。不惜身命。我未來世得作佛時。亦當說此諸法空故。當知是為不退轉菩薩。普聞一切有情之類。所有言音。文字義理。悉能解了。無惑無疑。窮未來際。無有忘失。所以者何。已得字藏陀羅尼等。任持所說。令不忘故。當知是為不退轉菩薩(不退轉品竟)。

卷三百二十八(巧方便品)至三百三十之十三葉

善現白佛言。由此所說諸行相狀。顯不退轉位菩薩摩訶薩。成就種種殊勝功德。惟願如來應正等覺。復為菩薩說甚深處。令諸菩薩安住其中。修一切法令速圓滿。佛言。甚深處者。謂空。無相。無願。無作。無生無滅。寂靜涅槃。真如。法界。法性。實際。如是等法。名甚深處。如是所說甚深處名。皆顯涅槃。為甚深處。善現言。為但涅槃名甚深處。為諸餘法亦名甚深。佛言。餘一切法。亦名甚深。善現言。云何一切法亦名甚深。佛言。一切法真如甚深故。一切法亦甚深。善現言。云何一切法真如甚深。佛言。一切法真如。非即一切法。非離一切法。是故甚深。爾時善現白佛言。佛以甚奇微妙方便。為不退轉地菩薩。遮遣一切法。顯示涅槃。遮遣一切若世間若出世間。若共若不共。若有漏若無漏。若有為若無為法。顯示涅槃。

復次善現。若菩薩能於如是諸甚深處。依般若波羅蜜多相應理趣。審諦思惟。稱量觀察。如所說而住。如所說而學。是菩薩起一念心。尚能攝取無邊功德。超無量劫生死流轉。疾證無上菩提。況能無間常修般若波羅蜜多。恒住無上正等菩提相應作意。善現。若菩薩遠離般若波羅蜜多。設經殑伽沙數大劫。修一切法。若依甚深般若波羅蜜多所說而住。經一晝夜。修行一切法。所獲功德。甚多於彼。是故常應不離甚深般若波羅蜜多。爾時善現白佛言。如佛所說。分別所作。皆非實有。以何因緣。獲福無數無量無邊。佛言。如汝所說。分別所作。不能發起真實正見。不能趣入正性離生。不能得預流果。乃至無上菩提。善現。諸菩薩摩訶薩。善學內空。乃至無性自性空。安住空已。如如觀察分別所作。空無所有。虗妄不實。如是如是。即不遠離甚深般若波羅蜜多。獲福無數無量無邊。善現言。無量。無數。無邊。有何差別。佛言。言無數者。數不可得。不可數在有為界中無為界中。言無量者。量不可得。不可量在過去未來現在法中。言無邊者。邊不可得。不可測度彼邊際故。善現。我常說此諸法皆空。如汝所說無盡無數無量無邊文義無別。皆共顯了諸法空故。善現。一切法空。皆不可說。如來方便說為無盡。或說無數。或說無量。或說無邊。或說為空。或說無相。或說無願。或說無作。或說無生。或說無滅。或說離染。或說寂滅。或說涅槃。或說真如。或說法界。或說法性。或說實際。如是等義。皆是如來方便演說。善現。一切法性。皆不可說。所以者何。一切法性皆畢竟空。無能宣說畢竟空者。

善現白佛言。不可說義有增減否。佛言。不可說義無增無減。善現復言。不可說義無增無減者。則一切法義亦應無增無減。世尊。若一切法無增無減者。云何菩薩摩訶薩修行一切法。證得無上正等菩提。佛言。不可說義無增無減者。一切法亦無增無減。善現。諸菩薩摩訶薩。修行般若波羅蜜多。安住般若波羅蜜多方便善巧。不作是念。我於般若波羅蜜多。若增若減。但作是想。惟有名想謂為般若波羅蜜多。善現。菩薩摩訶薩修行一切法時。持此一切法俱行作意。及依此起心及善根。與諸有情平等共有。迴向無上正等菩提。

善現白佛言。何謂無上正等菩提。佛言。一切法真如。是謂無上正等菩提。善現。諸法真如無增無減故。諸佛無上正等菩提亦無增無減。諸菩薩摩訶薩依止無增無減。方便修行般若波羅蜜多。由此為門。集諸功德。便證無上正等菩提。

善現言。是菩薩摩訶薩為用初心證得無上正等菩提。為用後心證得無上正等菩提。世尊若用初心證得無上正等菩提。初心起時。後心未起。無和合義。若用後心證得無上正等菩提。後心起時前心已滅。無和合義。如是前後心心所法。進退推徵。無和合義。云何可得積集善根。若諸善根不可積集。如何菩薩能證無上正等菩提。佛言。善現。我當為汝略說一喻。如然燈時為初焰能焦炷。為後焰能焦炷。世尊。如我意解。非初焰能焦炷。亦不離初焰。非後焰能焦炷。亦不離後焰。善現。於意云何。炷為焦不。世尊。世間現見其炷實燋。佛言。諸菩薩摩訶薩。亦復如是。非用初心證得無上正等菩提。亦不離初心證得無上正等菩提。非用後心證得無上正等菩提。亦不離後心證得無上正等菩提。

佛告善現。若心已滅。可更生不。善現答言。不也世尊。若心已生。有滅法不。善現答言。如是世尊。有滅法心。非當滅不。善現答言。不也世尊。心住為如心真如不。善現答言。如是世尊。心如真如住。為如實際不。善現答言。不也世尊。真如實際為甚深不。善現答言。如是世尊。即真如是心不。善現答言。不也世尊。離真如有心不。善現答言。不也世尊。即心是真如不。善現答言。不也世尊。離心有真如不。善現答言。不也世尊。真如見真如不。善現答言。不也世尊。若菩薩能如是行。是行深般若波羅蜜多不。善現答言。能如是行。是行深般若波羅蜜多。若菩薩能如是行。為行何處。善現答言。能如是行。都無行處。所以者何。菩薩行深般若波羅蜜多。無心現行。無現行處。何以故。世尊。住真如中。都無現行現行處故。佛告善現。為行在何處。善現答言。行在勝義諦中。此中現行。及現行處。俱無所有。能取所取。不可得故。行勝義諦中。雖不取相而行相不。善現答言。不也世尊。行勝義諦中。為壞相不。善現答言。不也世尊。行勝義諦中。壞相想不。善現答言。不也世尊。云何不壞相。亦不壞相想。善現答言。是菩薩不作是念。我當壞相。及壞相想。亦不作是念。我當壞無相。及壞無相想。於一切種無分別故。世尊。是菩薩雖能如是離諸分別。而佛十力。四無所畏。四無礙解。大慈大悲大喜大捨。十八佛不共法等。無量勝功德未圓滿故。未證無上正等菩提。世尊。是菩薩成就方便善巧力故。於一切法不取不壞。何以故。知一切法自相空故。住一切法自相空中。為度諸有情。入三三摩地。大悲願力所牽逼故。用此三定成熟有情。佛言。如是如是。如汝所說。時善現白佛言。云何入此三三摩地成熟有情。佛言。菩薩安住空三摩地。見諸有情多執我者。以方便力教令安住空三摩地。菩薩安住無相三摩地。見諸有情多行相者。以方便力教令安住無相三摩地。菩薩安住無願三摩地。見諸有情多願樂者。以方便力教令安住無願三摩地。時舍利子問善現言。夢中入此三三摩地。於深般若波羅蜜多。有增益不。善現答言。若晝時入此三三摩地。於深般若波羅蜜多有增益者。彼夢中入。亦有增益。何以故。晝與夢中無差別故。舍利子。若菩薩晝行般若波羅蜜多。既名修習甚深般若波羅蜜多。是菩薩夢行般若波羅蜜多。亦名修習甚深般若波羅蜜多。三三摩地。於深般若波羅蜜多。能為增益亦應如是。時舍利子問善現言。夢中作業。為有增益。或損減不。佛說有為。虗妄不實。如夢所作。云何彼業能有增減。善現答言。諸有晝日。斷他命已。於夜夢中。憶想分別。深自慶快。或復有人夢斷他命。謂在覺位。生大歡喜。如是二業。於意云何。舍利子言。無所緣事。若思若業。俱不得生。要有所緣。思業方起。夢中思業。緣何而生。善現答言。如是如是。舍利子。若夢若覺。要於見聞覺知法中。有覺慧轉。由斯起染。或復起淨。若無見聞覺知諸法。無覺慧轉。亦無染淨。由此故知若夢若覺。有所緣事思業方起。無所緣事思業不生。舍利子問善現言。佛說思業皆離自性。云何可言有所緣起。善現答言。雖諸思業及所緣事自性皆空。而由自心取相分別。故說思業有所緣生。若無所緣思業不起。舍利子問善現言。若菩薩夢中修行布施淨戒安忍精進靜慮般若。持此善根。與諸有情。平等共有迴向無上正等菩提。是菩薩為實迴向大菩提不。善現語舍利子言。慈氏菩薩摩訶薩。久已受不退轉記。惟隔一生。定當作佛。善能酬答一切難問。現在此會。宜請問之。舍利子如。善現言。恭敬請問。時慈氏菩薩語舍利子言。謂何等名慈氏能答。為色耶。為受想行識耶。為色空耶。為受想行識空耶。且色不能答。受想行識亦不能答。色空不能答。受想行識空亦不能答。何以故。舍利子。我都不見有法能答。有法所答。答處答時。及由此答。亦皆不見。我都不見有法能記。有法所記。記處記時。及由此記。亦皆不見。以一切法本性皆空。都無所有。無二無別。畢竟推徵不可得故。時舍利子復問慈氏言。仁者所說法。為如所證不。慈氏菩薩言。我所說法。非如所證。何以故。我所證法不可說故。爾時佛告舍利子言。汝由是法得阿羅漢果。為見此法是可說不。舍利子言。不也世尊。佛言。諸菩薩所證諸法。亦復如是。是菩薩行深般若波羅蜜多。不生猶豫。我於無上正等菩提為得不得。但作是念。我於無上正等菩提。定當證得(巧方便品竟)。

般若綱要卷五

般若綱要卷六

古南沙門　通門　閱正

七空居士　葛䵻　提綱

卷三百三十之十四葉(願行品)至下卷十二葉

佛告善現言。菩薩修行六種波羅蜜多。成熟有情。嚴淨佛土。令速圓滿。疾證無上正等菩提。由此六種波羅蜜多速得圓滿。鄰近無上正等菩提。

卷三百三十一之十三葉

佛告阿難。金華菩薩作佛時。亦為眾會宣說甚深般若波羅蜜多。今此天女。久為無上正等菩提。植眾德本。今既成熟。我為授記。

卷三百三十一之十六葉(善學品)至三百三十三

善現白佛言。如佛所言。菩薩於諸法空。不應作證。云何住諸法空而不作證。佛言。菩薩觀法空時。先作是念。我為學故。觀諸法空。不為證故。今是學時。非為證時。譬如壯夫仰射虗空。復以後箭。射前箭括。不令墮落。菩薩方便善巧所攝受故。乃至菩提。因行善根未皆成熟。終不中道證於實際。若得無上正等菩提因行善根一切成熟。爾時菩薩方證實際。善現。是菩薩雖於實際未即作證。而不退失一切法。剎那剎那。白法增益。諸根猛利。超過一切聲聞獨覺。

應善覺知魔事。應善覺知記說虗名號等微細魔事。

善現白佛言。菩薩應修何等餘遠離行。而佛不讚居阿練若遠離功德。佛言。但能遠離煩惱惡業。遠離聲聞獨覺作意。勤修般若波羅蜜多。及修諸餘殊勝功德。是名菩薩真遠離行。善現。欲證無上正等菩提。應親近供養恭敬尊重讚歎真勝善友。善現白佛言。何等名為真勝善友。佛言。當知布施波羅蜜多。乃至虗空界。不思議界。是菩薩真勝善友。當知一切法。與諸菩薩摩訶薩眾。為師為導。為明為炬。為燈為照。為解為覺。為智為慧。為救為護。為室為宅。為洲為渚。為歸為趣。為父為母。何以故。過去未來現在諸佛。皆從布施波羅蜜多。乃至不思議界而出生故。

善現白佛言。如是般若波羅蜜多。以何為相。而勸菩薩摩訶薩眾應勤修學。佛言。如是般若波羅蜜多。以虗空為相。以無著為相。以無相為相。何以故。般若波羅蜜多甚深相中。諸法諸相皆不可得。無所有故。善現言。諸法亦有如是相耶。佛言。諸法亦有如是妙相。以一切法皆自性空。離眾相故。善現復白佛言。若一切法皆自性空。遠離眾相。則一切法一切法空。一切法一切法離。云何有情可施設可雜染清淨。世尊。非性空中有法可得。亦非遠離中有法可得。云何令我解佛所說義趣。佛告善現言。善現。有情長夜有我我所心。執我我所否。彼心所執我及我所。空。遠離否。豈不有情由我我所執。流轉生死。善現言。如是世尊。佛言。善現。如是有情流轉生死。由有雜染。以是證知雜染可得。若諸有情無心執著我及我所。則無雜染。若無雜染。是則應無流轉生死。流轉生死。既現可得。由此應知有雜染法。既有雜染。亦有清淨。是故善現。應知有情雖自性空。遠離眾相。而有雜染清淨可得。

卷三百三十四　三百三十五之五葉

復次善現。假使於此四洲。乃至大千世界諸有情類。皆得人身。盡其形壽。供養迴向。得福甚多。若宣說甚深般若波羅蜜多。施設建立。分別開示。及住甚深般若波羅蜜多相應作意。所獲功德。甚多於彼。不可稱計。善現。若善男子等。於大眾中。宣說甚深般若波羅蜜多。及正安住一切智智相應作意。所獲功德。甚多於彼。不可稱計。善現。是菩薩常住般若波羅蜜多相應作意。諸餘作意。於其中間。無容現起。若離般若波羅蜜多相應作意。則為喪失一切智智相應作意(善學品竟)。

卷三百三十五之六葉(斷分別品)　三百三十六

善現白佛言。一切作意皆自性離。一切作意皆自性空。諸法亦爾。皆自性離。自性空。於自性離自性空中。若菩薩摩訶薩。若般若波羅蜜多。若一切智智。若謂作意。皆不可得。云何菩薩摩訶薩不離般若波羅蜜多相應作意。亦復不離一切智智相應作意。佛言。如是離空。非聲聞作。非獨覺作。非諸菩薩摩訶薩作。非諸佛作。亦非餘作。然一切法。法住。法定。法性。法界。不虗妄性。不變異性。真如。實際。法爾常住。是菩薩摩訶薩。不離般若波羅蜜多相應作意。亦復不離一切智智相應作意。何以故。如是離。空。無增無減。能正通達。名不離故。善現言。世尊。為即空性能行空不。不也善現。世尊。為離空性能行空不。不也善現。世尊。為即一切法能行般若波羅蜜多不。不也善現。世尊。為離一切法能行般若波羅蜜多不。不也善現。世尊。為即一切法空虗非有。不自在性。不堅實性。能行般若波羅蜜多不。不也善現。世尊。為離一切法空虗非有。不自在性。不堅實性。能行般若波羅蜜多不。不也善現。世尊。為即一切法真如。法界。法性。不虗妄性。不變異性。平等性。離生性。法定。法住。實際。虗空界。不思議界。能行般若波羅蜜多不。不也善現。世尊。為離一切法真如。法界。法性。不虗妄性。不變異性。平等性。離生性。法定。法住。實際。虗空界。不思議界。能行般若波羅蜜多不。不也善現。善現白佛言。世尊。若如是諸法。皆不能行般若波羅蜜多者。云何菩薩摩訶薩。能行般若波羅蜜多。佛告善現。汝見有法能行般若波羅蜜多不。汝見般若波羅蜜多是菩薩摩訶薩所行處不。汝所不見法。是法可得不。不可得法。有生滅不。善現答言。不也世尊。佛告善現。如汝所見。諸法實性。即是菩薩摩訶薩無生法忍。若菩薩成就如是無生法忍。便為如來應正等覺。授與無上正等菩提不退轉記。

善現復白佛言。世尊。諸菩薩摩訶薩。以一切法無生性。得佛無上正等菩提不退轉記不。不也善現。世尊。諸菩薩摩訶薩。以一切法生性。得佛無上正等菩提不退轉記不。不也善現。世尊。以一切法生無生性。得佛無上正等菩提不退轉記不。不也善現。世尊。以一切法非生非無生性。得佛無上正等菩提不退轉記不。不也善現。時善現白佛言。世尊。云何菩薩摩訶薩。得佛無上正等菩提不退轉記。佛告善現。菩薩摩訶薩。於一切法無所得時。不作是念。我於無上正等菩提當能證得。我用是法。證得無上正等菩提。我由此法。于如是時。如是處。證得無上正等菩提。所以者何。諸菩薩摩訶薩。行深般若波羅蜜多。無如是等一切分別。何以故。甚深般若波羅蜜多。無分別故(斷分別品竟)。

卷三百三十四(巧便學品)

爾時天帝釋白佛言。般若波羅蜜多。一切分別。畢竟離故。若諸有情。如理思惟。依教修行。不雜諸餘心心所者。必不成就微少善根。佛言。般若波羅蜜多功德。勝一切法功德。爾時天帝釋告苾芻言。苾芻當知。菩薩修行甚深般若波羅蜜多故。常學菩薩摩訶薩眾所應學法。不學聲聞及諸獨覺所應學行。常學菩薩眾所應學故。諸天讚歎如說修行般若故。獲現世後世功德無量無邊。

辨魔擾亂不擾亂(阿難啟問)。

佛告阿難。阿難當知。若菩薩摩訶薩。未得無上正等菩提不退轉記。於不退轉記菩薩所。起損害心。鬬諍毀辱。輕蔑誹謗。是菩薩摩訶薩。隨起爾所念不饒益心。還退爾所劫曾修勝行。經爾所時遠離善友。還受爾所生死繫縛。若不棄捨大菩提心。還爾所劫勤修勝行。然後乃補所退功德。阿難白佛言。世尊。是菩薩摩訶薩所起惡心。生死罪苦。為要流轉經爾所時。為於中間亦得出離。所退勝行。為要精勤經爾所劫。然後乃補。為於中間有復本義。佛告阿難。我為菩薩獨覺聲聞。說有出罪還補善義。若菩薩摩訶薩所起損害心。後生慚愧。心無怨結。速還如法發露改悔。作如是念。我今已得難得人身。如何復起如是過惡。失大善利。我應饒益一切有情。如何於中反作衰損。我應恭敬一切有情。如僕事主。如何於中反生憍慢。毀辱凌蔑。我應受一切有情捶打訶罵。如何於彼反以暴惡身語加報。我應和解一切有情令相敬愛。云何復起勃惡言。與彼乖諍。我應忍受一切有情長時履踐。猶如道路。亦如橋梁。云何於彼反為凌辱。我求無上正等菩提。為脫有情生死大苦。令得究竟安樂涅槃。云何復欲加之以苦。我應從今窮未來際。如癡如瘂。如聾如盲。於諸有情。無所分別。假使截斷手足身分。於彼有情。終不起惡。忽我起惡。破壞無上正等覺心。障礙所求一切智智。阿難當知。是菩薩摩訶薩。我說中間亦有出罪還補善義。非要終于爾所劫數。流轉生死。

菩薩當知。與求聲聞獨覺來者。不應交涉。設與交涉。不應共住。設與共住。不應與彼論議決擇。

卷三百三十八至三百四十一之十三葉

阿難白佛言。菩薩云何共住。佛言。應作是念。彼是我等真善知識。我等與彼學處。學時。及所學法。一切無異。如彼應學六波羅蜜多。乃至道相智。一切相智。我亦應學。若彼菩薩摩訶薩住雜作意。遠離一切智智相應作意。我則于中不同彼學。若彼菩薩離雜作意。不離一切智智相應作意。我則於中常同彼學。如是學時。名平等學。善現白佛言。云何菩薩摩訶薩平等性。而諸菩薩摩訶薩於中學故名平等學。佛言。一切法自性空。是菩薩摩訶薩平等性。諸菩薩摩訶薩於中學故名平等學。由平等學。疾證無上正等菩提。

佛言。善現。如汝所說。若菩薩摩訶薩。為一切法盡故學。是學一切智智不。為一切法離故學。是學一切智智不。為一切法滅故學。是學一切智智不。為一切法無生故學。是學一切智智不。為一切法無滅故學。是學一切智智不。為一切法本來寂靜故學。是學一切智智不。為一切法自性涅槃故學。是學一切智智不。善現。於汝意云何。一切法真如。盡。滅。斷不。善現答言。不也世尊。佛言。若菩薩摩訶薩。於真如如是學。是學一切智智。善現。當知真如無盡。無滅。無斷。不可作證。

是菩薩摩訶薩成就善巧方便勢力。由此善巧方便力故。雖能數入靜慮無量及無色定。而不隨彼勢力受生。甚深般若波羅蜜多所攝受故。成就如是善巧方便。於諸定中。雖常獲得入出自在。而不隨彼諸定勢力。生長壽天。廢修菩薩摩訶薩行。如是學時。於佛十力。四無所畏。四無礙解。大慈大悲大喜大捨。及十八佛不共法等。無量無數無邊佛法。皆得清淨。決定不墮一切聲聞獨覺地。爾時善現白佛言。若一切法本性清淨。云何菩薩摩訶薩。於諸法中復得清淨。佛告善現言。諸法本來自性清淨。菩薩於一切法本性。清淨中。精勤修學甚深般若波羅蜜多。如實通達。無沒無滯。遠離一切煩惱染著。故說菩薩復得清淨。善現。雖一切法本性清淨。而諸異生不知見覺。是菩薩摩訶薩。為欲令彼知見覺故。修行一切佛法。於諸有情心行差別。皆能通達。至極彼岸。善巧方便。令諸有情。證一切法本性清淨。

如是修學甚深般若波羅蜜多善巧方便。終不發起執取色等法相相應之心。何以故。行深般若波羅蜜多善巧方便。都不見法是可得者。無所得故。不起執取色等法相相應之心。復次善現。甚深般若波羅蜜多。含容一切波羅蜜多。譬如諸殞歿者。命根滅故。諸根亦滅。般若波羅蜜多亦復如是。一切所學波羅蜜多。悉皆隨從。若無般若波羅蜜多。亦無一切波羅蜜多。復次善現。修學如是甚深般若波羅蜜多。無有一切功德善根而不能得。聲聞獨覺功德善根亦皆能得。但於其中無住無著。以勝智見正觀察已。超過彼位。趣入菩薩正性離生故。復次善現。修學如是甚深般若波羅蜜多。當知已於一切智智得不退轉。遠離聲聞及獨覺地。鄰近無上正等菩提(巧便學品竟)。

卷三百四十一之十四葉(願喻品)　三百四十二之十四葉

佛告天帝釋言。隨喜福。不可稱量。不可數知。所隨喜福。無邊際故。天帝釋言。若諸有情。深心愛敬佛法僧寶。於諸菩薩功德善根。應生隨喜。既隨喜已。迴向無上正等菩提。而不應生一二多想。佛言。如是如是。於迴向時。不應執著即心離心。亦不應執著即心修行。離心修行。若能如是無所執著隨喜迴向。疾證無上正等菩提。

善現白佛言。云何菩薩以如幻心。能證無上正等菩提。佛言。汝見菩薩如幻心不。善現答言。我不見幻。亦不見有如幻之心。佛言。若處無幻。無如幻心。汝見有是心能證無上正等菩提不。善現答言。我都不見有處無幻。無如幻心。更有是心能證無上正等菩提。佛言。若處離幻離如幻心。汝見有是法能證無上正等菩提不。善現答言。我都不見有處離幻離如幻心。更有是法能證無上正等菩提。世尊。我都不見即離心法。說何等法是有是無。以一切法畢竟離故。若一切法畢竟離者。不可施設此法是有。此法是無。若法不可施設有無。則不可說能證無上正等菩提。非無所有法能證菩提故。所以者何。一切法皆無所有。性不可得。無染無淨。何以故。一切法畢竟離故。世尊。若法畢竟離。是法不應修。亦不應壞。亦不應引。甚深般若波羅蜜多畢竟離故。不應能引。世尊。甚深般若波羅蜜多。既畢竟離。云何可說菩薩摩訶薩依甚深般若波羅蜜多。證得無上正等菩提。世尊。諸佛無上正等菩提。亦畢竟離。云何離法能證離法。是故般若波羅蜜多。應不可說證得無上正等菩提。佛言。如是如是。以一切法畢竟離故。可得無上正等菩提。若一切法畢竟離。應非一切法。以一切法畢竟離故。名為一切法。是故善現。菩薩摩訶薩。非不依般若波羅蜜多。能證無上正等菩提。雖非離法能證離法。而證無上正等菩提。非不依止甚深般若波羅蜜多。是故菩薩摩訶薩眾。欲得無上正等菩提。應勤修學甚深般若波羅蜜多。善現白佛言。菩薩觀一切法既不可得。有何法義可為所證。有何般若可為能證。復有何等而可設施。云何由此證得菩提。世尊。甚深般若波羅蜜多。於一切法無分別故。爾時舍利子問善現言。若一切法皆無分別。云何而有地獄。傍生。鬼界。人。天。五趣差別。云何復有修預流。一來。不還。阿羅漢。獨覺菩薩。諸佛位異。善現言。舍利子。有情顛倒煩惱因緣。造作種種身語意業。由此感得欲為根本。業異熟果。依此施設地獄傍生鬼界人天五趣差別。言云何有修預流等諸位異者。舍利子。無分別故。有修預流。及預流果。乃至無分別故。有修如來應正等覺。及佛無上正等菩提。舍利子。過去如來應正等覺。由無分別。分別斷故。可施設有。未來如來應正等覺。亦無分別。分別斷故。可施設有。現在十方諸佛世界一切如來應正等覺現說法者。亦無分別。分別斷故。可施設有。由此因緣。知一切法皆無分別。若行如是無分別相甚深般若波羅蜜多。便能證得無分別相所求無上正等菩提(願喻品竟)。

卷三百四十二之十五葉(堅等讚品)

舍利子問善現言。菩薩摩訶薩。行深般若波羅蜜多時。為行堅實法。為行無堅實法耶。善現答言。為行無堅實法。不為行堅實法。何以故。般若波羅蜜多無堅實故。乃至一切智智亦無堅實故。所以者何。菩薩摩訶薩行深般若波羅蜜多時。於般若波羅蜜多。乃至一切智智。尚不見無堅實可得。況見有堅實可得。善現告欲色界諸天子言。菩薩摩訶薩。雖知有情都無所有。而發無上正等覺心。擐功德鎧。為欲調伏諸有情類。如有為欲調伏虗空。諸天子。諸菩薩摩訶薩擐大悲鎧。為欲調伏一切有情。而諸有情都無所有。為欲利樂一切有情。而諸有情。及大悲鎧。俱不可得。所以者何。諸天子。有情離故。當知菩薩摩訶薩亦離。有情空故。當知菩薩摩訶薩亦空。有情不堅實故。當知菩薩摩訶薩亦不堅實。有情無所有故。當知菩薩摩訶薩亦無所有。若菩薩問如是事。心不沈沒。不驚不怖。亦不憂悔。當知是菩薩摩訶薩行深般若波羅蜜多。

卷三百四十三至三百四十五

諸天子。色離故有情離。乃至一切智智離故有情離。乃至一切智智離故。諸佛無上正等菩提離。若菩薩聞說諸法無不遠離。心不沈沒。不驚不怖。亦不憂悔。當知是菩薩摩訶薩行深般若波羅蜜多。

卷三百四十六

佛告善現言。何因緣故。諸菩薩於深般若波羅蜜多。心不沈沒。善現白佛言。以一切皆非有。皆遠離。皆寂靜。無所有。無生滅故。諸菩薩於深般若波羅蜜多。心不沈沒。所以者何。是菩薩觀一切法皆不可得。不可施設。是能沈沒。是所沈沒。是沈沒時。是沈沒處。是沈沒者。由此沈沒。由是因緣。諸菩薩聞如是事。心不沈沒。不驚不怖。亦不憂悔。

善現白佛言。世尊。諸法實性皆不可得。云何菩薩摩訶薩安住真如。精進修學。速當安住不退轉地。疾證無上正等菩提。佛言。善現。如佛所化安住真如。修諸菩薩摩訶薩行。速當安住不退轉地。疾證無上正等菩提。為諸有情宣說正法。諸菩薩亦復如是。善現復白佛言。如來所化。都無所有。法離真如。又不可得。誰住真如。修菩薩行。佛言。真如尚不可得。何況得有安住真如。修菩薩行。此若實有。無有是處。何以故。諸法真如。無生無滅。亦無住異少分可得。誰於其中。可得安住。修菩薩行。爾時天帝釋白佛言。雖知諸法皆不可得而求菩提。甚為難事。善現語天帝釋言。憍尸迦。諸菩薩行深般若波羅蜜多。觀一切法無不皆空。謂觀一切有色法空。無色法亦空。觀一切有見法空。無見法亦空。觀一切有對法空。無對法亦空。觀一切有漏法空。無漏法亦空。觀一切有為法空。無為法亦空。觀一切世間法空。出世間法亦空。觀一切寂靜法空。不寂靜法亦空。觀一切遠離法空。不遠離法亦空。觀一切過去法空。未來現在法亦空。觀一切善法空。不善無記法亦空。觀一切欲界法空。色無色界法亦空。觀一切學法空。無學非學非無學法亦空。觀一切見所斷法空。修所斷非所斷法亦空。觀一切有法空。無法非有非無法亦空。觀如是等一切法空。諸法空中。都無所有。誰沈誰沒。誰怖誰驚。誰疑誰滯。天帝釋白善現言。尊者所說。一切依空。是故所言常無罣礙。譬如以箭仰射虗空。若近若遠。俱無罣礙。尊者所說亦復如是(堅等讚品竟)。

卷三百四十六之十一葉(囑累品)　三百四十七之十五葉

佛告天帝釋言。憍尸迦。具壽善現安住空故。觀一切法尚不可得。況有行一切法者。何以故。於一切法住。遠離住。寂靜住。無所得住。空住。無相住。無願住。如是等無量勝住。除如來住。是諸菩薩摩訶薩眾所住般若波羅蜜多最勝行住。於諸聲聞獨覺等住。為最為勝。為長為尊。為妙為微妙。為上為無上。

菩薩摩訶薩欲得安住最勝住者。當學般若波羅蜜多。欲得安住如來住者。當學般若波羅蜜多。

爾時無數天眾。及六千苾芻。各取天上香華。奉散如來。各發願言。願常安住甚深般若波羅蜜多最勝行住。爾時世尊於微笑時。種種色光從口中出。慶喜即從座起。合掌白言。何因何緣。現此微笑。佛告慶喜。此發勝願六千苾芻。於未來星喻劫中。當得菩提。名散華如來。故我微笑。爾時世尊讚說般若波羅蜜多。付囑慶喜已。復於天龍大眾前。現神通力。令眾皆見不動如來為眾說法。及見彼土眾相莊嚴。忽復不見。佛告慶喜。不動如來應正等覺。國土眾會。汝復見不。慶喜白言。我不復見。彼事非此眼所行故。佛告慶喜。如彼佛土眾會等事。非此土眼所行境界。一切法亦如是。皆非眼根之所行境。法不行法。法不見法。法不知法。當知一切法無行者。無見者。無知者。無動無作。所以者何。以一切法皆無作用。能取所取。性遠離故。以一切法不可思議。能所思議性遠離故。以一切法如幻事等。眾緣和合相似有故。以一切法無作受者。妄現似有。無堅實故。若菩薩摩訶薩如是知。如是見。如是行者。是行般若波羅蜜多。亦不執著此諸法相。

甚深般若波羅蜜多。無量無盡(囑累品竟)。

卷三百四十七之十五葉(無盡品)　卷三百四十八

善現白佛言。云何菩薩應引般若波羅蜜多。佛告善現言。一切法無盡故。菩薩摩訶薩應引般若波羅蜜多。一切法虗空無故。應引般若波羅蜜多。觀十二緣如虗空無盡故。應引般若波羅蜜多。善現。菩薩摩訶薩。行深般若波羅蜜多時。不見一切法若常若無常。若樂若苦。若我若無我。若寂靜若不寂靜。若遠離若不遠離。是時菩薩摩訶薩。雖行般若波羅蜜多。而不見有所行一切法。亦復不見有法。能見所行一切法。當知菩薩摩訶薩。於一切法。都無所得而為方便。應行如是甚深般若波羅蜜多。

爾時惡魔見諸菩薩。於一切法。以無所得而為方便。行深般若波羅蜜多。生大愁惱。如中毒箭。各於其座。不能自安。善現當知。諸菩薩應常安住甚深般若波羅蜜多最勝行住(無盡品竟)。

卷三百四十九(相引攝品)　卷三百五十

佛告善現。安住布施波羅蜜多。引攝淨戒。安忍。精進。靜慮。般若波羅蜜多。

安住淨戒波羅蜜多。引攝布施。安忍。精進。靜慮。般若波羅蜜多。

安住安忍波羅蜜多。引攝布施。淨戒。精進。靜慮。般若波羅蜜多。

安住精進波羅蜜多。引攝布施。淨戒。安忍。靜慮。般若波羅蜜多(本卷十九葉止)。

安住靜慮波羅蜜多。引攝布施。淨戒。安忍。精進。般若波羅蜜多。

安住般若波羅蜜多。引攝布施。淨戒。安忍。精進。靜慮。波羅蜜多(引攝品竟)。

卷三百五十一(多問不二品)　卷三百五十二

佛言。善現。當知布施等五波羅蜜多。皆由般若波羅蜜多所攝受故。乃得名為波羅蜜多。布施等五波羅蜜多。隨順般若波羅蜜多。由彼勢力所引導故。速趣無上正等菩提。

善現白佛言。若六波羅蜜多。無差別相。皆是般若波羅蜜多所攝受故。皆由般若波羅蜜多修成滿故。應合成一波羅蜜多。云何可說於布施等波羅蜜多。為最為勝。為長為尊。為妙為微妙。為上為無上。佛言。如是如是。依上般若波羅蜜多。方能趣入一切智智。乃得名為到彼岸故。皆同一味。相無差別。不可施設此是布施。此是淨戒。乃至般若。善現復白佛言。波羅蜜多及一切法。若隨實義。皆無此彼勝劣差別。何緣故說般若為最為勝。為長為尊。為妙為微妙。為上為無上。佛言。如是如是。如汝所說。若隨實義波羅蜜多。及一切法。皆無此彼勝劣差別。但依世俗言說作用。說有此彼勝劣差別。施設布施波羅蜜多。施設淨戒安忍精進靜慮般若波羅蜜多。為欲度脫諸有情類。世俗作用生老病死。然諸有情。生老病死。皆非實有。但假施設。所以者何。有情無故。當知諸法亦無所有。甚深般若波羅蜜多。了達一切都無所有。能拔有情世俗作用生老病死。由此故說般若為最為勝。為長為尊。為妙為微妙。為上為無上。善現。由此般若波羅蜜多。能善攝取一切善法。和合趣入一切智智。安住不動。以無所住而為方便。善現白佛言。於諸善法有取捨不。佛言。甚深般若波羅蜜多。於一切法無取無捨。善現言。云何於一切法無取無捨。佛言。不思惟一切法。如是於一切法無取無捨。善現。甚深般若波羅蜜多。於一切法。不思惟一切相。亦不思惟一切所緣。如是不思惟一切法。

善現復白佛言。若菩薩摩訶薩。不思惟一切法。云何增長所種善根。若不增長所種善根。云何圓滿波羅蜜多。若不圓滿波羅蜜多。云何能得一切智智。佛言。善現。不思惟一切法。便能增長所種善根。所種善根得增長故。便能圓滿波羅蜜多。波羅蜜多得圓滿故。便能證得一切智智。所以者何。不思惟一切法。乃能具足修諸菩薩摩訶薩行。證得無上正等菩提。善現復白佛言。何緣諸菩薩要不思惟一切法。乃能具足修諸菩薩行。證得無上正等菩提。

卷三百五十三

佛言。善現。若菩薩摩訶薩思惟一切法。則染著欲界。色無色界。不能具足修諸菩薩摩訶薩行。證得無上正等菩提。是故當勤修學甚深般若波羅蜜多。不應思惟染著諸法。善現復白佛言。世尊。若菩薩摩訶薩。精勤修學甚深般若波羅蜜多。當於何住。佛言。善現。若菩薩摩訶薩。精勤修學甚深般若波羅蜜多。不應住一切法。何以故。不見有法可于其中而起執著及安住故。善現。甚深般若波羅蜜多。都無自性。可于諸法有所執著。是故修行般若波羅蜜多。于一切法。及深般若波羅蜜多。皆無執著。若菩薩修行般若波羅蜜多時。起如是想。此是般若波羅蜜多。則是遍行諸法實相。由起此想。便退般若波羅蜜多。若退般若波羅蜜多。則退一切法。何以故。甚深般若波羅蜜多。是一切種白法根本。若退般若波羅蜜多。則為退失一切白法。

卷三百五十四至卷三百五十八

復次善現。甚深般若波羅蜜多。遍能攝受一切法。若退失般若波羅蜜多。則不能攝受一切法。何以故。非離般若波羅蜜多。能遍攝受殊勝善法。及證無上正等菩提。

復次善現。若菩薩作如是念。安住般若波羅蜜多。定得授記。若退失般若波羅蜜多。不得授記。何以故。非離般若波羅蜜多。可於無上正等菩提而得授記。復次善現。若菩薩作如是念。安住般若波羅蜜多。則遍引發一切法。若退失般若波羅蜜多。則不能引發一切法。何以故。非離般若波羅蜜多。而能引法安住善法。復次善現。若菩薩作如是念。佛知諸法無攝受相。自證無上正等菩提。則為退失般若波羅蜜多。何以故。如來於法。無知無覺。無說無示。所以者何。諸法實性。不可知覺。不可施設。云何得有知覺說示一切法者。若言實有知覺說示一切法者。無有是處。爾時善現白佛言。云何修行般若波羅蜜多。遠離如是種種過失。佛言。諸法無所有。不可取。若法無所有不可取。則無有能現等覺者。亦無有能宣說開示。若如是行。是行般若波羅蜜多。離諸過失。若著無所有不可取法。則離般若波羅蜜多。何以故。甚深般若波羅蜜多。於一切法無所執著。無所攝受。若於諸法有所執著。有所攝受。則離般若波羅蜜多。時善現白佛言。般若波羅蜜多。於般若波羅蜜多。為遠離。為不遠離。乃至一切法。於一切法為遠離。為不遠離。若般若波羅蜜多於般若波羅蜜多。設遠離。設不遠離。乃至一切法。於一切法設遠離。設不遠離。云何菩薩摩訶薩能無執著般若波羅蜜多。乃至能無執著引發一切法。佛言。善現。般若波羅蜜多。於般若波羅蜜多。非遠離非不遠離。是故菩薩摩訶薩。能無執著引發般若波羅蜜多。乃至能無執著引發一切法。何以故。善現。非即自性。非離自性。而能安住引發自性。復次善現。菩薩摩訶薩行深般若波羅蜜多時。不執著一切法。謂此是一切法。此一切法屬彼。於如是一切法無執著故。便能引發一切法。若於諸法中有所執著。謂此是法。此法屬彼。則不能隨意引發安住殊勝功德。復次善現。行深般若波羅蜜多時。不觀一切法若常若無常。若樂若苦。若我若無我。若淨若不淨。若寂靜若不寂靜。若遠離若不遠離。是菩薩摩訶薩。於如是一切法不觀察故。便能引發安住一切法。若於諸法中有所觀察。則不能隨意引發安住殊勝功德。復次善現。若菩薩行深般若波羅蜜多。則為行靜慮。乃至布施波羅蜜多。則為行內空。乃至道相智。一切相智。善現。甚深般若波羅蜜多。隨所行處。所有一切波羅蜜多。及餘一切菩提分法。皆悉隨從甚深般若波羅蜜多。時善現白佛言。云何為道。云何為非道。佛言。諸異生道。非諸菩薩摩訶薩道。諸聲聞獨覺道。非諸菩薩摩訶薩道。自利利他道。是諸菩薩摩訶薩道。一切智智道。是諸菩薩摩訶薩道。不住生死及涅槃道。是諸菩薩摩訶薩道。是為道及非道。善現。甚深般若波羅蜜多。雖能示現一切法所作事。而於此事無所取著。善現。甚深般若波羅蜜多。離令菩薩遠離聲聞獨覺等地。親近無上正等菩提。而於諸法無起無滅。以法住性為定量故。善現。菩薩行深般若波羅蜜多時。應緣一切智智。為諸有情而修六種波羅蜜多。應與六種波羅蜜多。常共相應不相捨離。爾時善現白佛言。云何常共相應。不相捨離。佛言。如實觀一切法非相應非不相應。是能與六波羅蜜多常共相應不相捨離。若菩薩恒作是念。我不應住一切法。何以故。一切法非能住。非所住故。是菩薩能與六種波羅蜜多。常共相應不相捨離。

善現白佛言。云何行般若波羅羅多時。便為過去未來現在諸佛護念。佛言。菩薩摩訶薩。行一切法時。觀一切法不可得故。為過去未來現在諸佛護念。善現。過去未來現在諸佛。不以一切法故。護念是菩薩摩訶薩。

善現白佛言。諸菩薩雖多處學。而無所學。佛言。如是如是。實無有法可令菩薩摩訶薩於中學故。

善現復白佛言。云何菩薩於一切法如實了知略廣之相。佛言。若菩薩摩訶薩。如實了知一切法真如相。是於一切法如實了知略廣之相。善現。一切法真如無生無滅。亦無住異而可施設。是名一切法真如相。復次善現。若菩薩如實了知一切法實際相。是於一切法如實了知略廣之相。善現。無色際。是名色實際相。乃至無諸佛無上正等菩提際。是名諸佛無上正等菩提際相。復次善現。若菩薩如實了知一切法。法界相。是於一切法如實了知略廣之相。善現。色界虗空界。是名色法界。乃至諸佛無上正等菩提界虗空界。是名諸佛無上正等菩提法界。此一切法界。無斷無別而可施設。是名一切法界相。諸菩薩摩訶薩。如實了知當於中學。於一切法如實了知略廣之相。

卷三百五十九

善現白佛言。菩薩復云何知一切法略廣相。佛言。一切法。不合不散。何以故。諸法皆無自性。若無自性。則無所有。若無所有。則不可說有合有散。諸菩薩摩訶薩。於一切法如是了知。則能了知略廣之相。時善現白佛言。如是名為略攝六種波羅蜜多。初修業菩薩。常應於中學。乃至住十地菩薩。亦應於中學。學此略攝波羅蜜多。於一切法知略廣相。佛言。如是如是。如是法門。利根菩薩能入。中根菩薩亦能入。定根菩薩能入。不定根菩薩亦能入。善現。若菩薩摩訶薩。如此般若波羅蜜多所說而學。能隨證得一切法。轉近所求一切智智。所有魔事。隨起即滅。為十方一切如來應正等覺。現在住持。說正法者。皆共護念。所以者何。過去未來現在諸佛。無不皆從如是般若波羅蜜多而出生故。是故能行般若波羅蜜多。應作是念。過去未來現在諸佛所證得法。我亦當得常應不離一切智智相應作意。修行般若波羅蜜多。若菩薩如此般若波羅蜜多所說而住。當知已為無量真善知識之所攝受。已久修習一切法。當知是菩薩摩訶薩。住童子地。一切所願。無不滿足。常見諸佛。曾無暫捨。於諸善根。恒不捨離。常能成熟一切有情。亦常嚴淨所有佛土。已得無斷無盡辯才。已得殊勝陀羅尼法。成就最上微妙色身。已得諸佛授圓滿記。於隨所樂。為度有情。受諸有身。已得自在。善知所緣門。善知行相門。善知字門。善知非字門。善知言。善知不言。善知增語。善知諸文。善知諸義。善知一切法。善知一切法作意。善知一切法相空。善知止息道。善知不止息道。善知生滅。善知住異。善知貪瞋癡。善知無貪瞋癡。善知見非見。善知邪見非邪見。善知一切見纏隨眠結縛。善知一切見纏隨眠結縛斷。善知名色。善知因緣。善知行。解。相狀。善知苦集滅道。善知六道。善知預流果。乃至無上正等菩提。善知一切智。一切相智。善知一切智道。一切相智道。善知根。善知慧。善知過去世。未來世。現在世。善知方便。善知意樂。善知顧有情。善知文義相。善知諸聖法。善知安立三乘方便。善現。若菩薩摩訶薩。修般若波羅蜜多。獲如是等功德勝利。爾時善現白佛言。云何當行般若波羅蜜多。佛言。菩薩觀一切法寂靜故。可破壞故。不自在故。體虗妄故。不堅實故。應行若般波羅蜜多。善現復白佛言。菩薩為經幾時。當行若般波羅蜜多。佛言。菩薩從初發心。乃至安坐妙菩提座。應行若般波羅蜜多。善現。從初發心。乃至安坐妙菩提座。不容發起諸餘作意。唯常安住一切智智相應作意。乃至能令心心所法。於境不轉。善現復白佛言。為但般若不可施設。為靜慮乃至布施亦不可施設。佛言。非但般若波羅蜜多不可施設。一切法皆不可施設。

卷三百六十至卷三百六十三之十六葉

善現白佛言。菩薩行深般若波羅蜜多時。豈不應於一切法學。佛言。菩薩行般若波羅蜜多時。應於一切法學不增不減。

行般若波羅蜜多時。應一切法不生不滅故學　行般若波羅蜜多時。應於一切法不起作諸行若有若無故學　行般若波羅蜜多時。應觀諸法自相皆空故學　行般若波羅蜜多時。應觀一切法一切法相空故學。

善現白佛言。若一切法。一切法相空。云何菩薩摩訶薩。當行般若波羅蜜多。佛言。善現。菩薩摩訶薩都無所行。是行般若波羅蜜多。以於其中。一切戲論不可得故。善現言。菩薩摩訶薩都無所行。是行般若波羅蜜多。初修業菩薩摩訶薩。云何當行般若波羅蜜多。佛言。從初發心。應於一切法。常學無所得。修一切法時。以無所得而為方便。修一切法。善現白佛言。云何名有所得。云何名無所得。佛言。諸有二者。名有所得。諸無二者。名無所得。世尊。云何名有二。云何名無二。善現。諸眼諸色為二。諸耳諸聲為二。乃至諸佛無上正等菩提。諸佛。為二。如是一切有戲論者。皆名為二。非眼非色為無二。非耳非聲為無二。乃至非諸佛無上正等菩提。非諸佛。為無二。如是一切離戲論者。皆名無二。世尊。為由有所得。故無所得。為由無所得故無所得。佛言。非由有所得故無所得。亦非由無所得故無所得。然有所得無所得平等性。是名無所得。如是善現。於有所得無所得平等性中。應勤修學。如是學時。名學般若波羅蜜多無所得義。離諸過失。善現白佛言。菩薩行般若波羅蜜多時。不著有所得。不著無所得。云何從一地至一地。漸次圓滿。若無從一地至一地漸次圓滿。云何當得所求無上正等菩提。佛言。非住有所得中。修行般若波羅蜜多。亦非住無所得中。修行般若波羅蜜多。能從一地至一地。漸次圓滿。證得無上正等菩提。何以故。此無所得法。亦無所得故。善現言。世尊。若不可得。云何菩薩摩訶薩修行般若波羅蜜多時。於一切法常樂決擇。謂此是色。此是受想行識。乃至此是諸佛無上正等菩提。佛言。雖於諸法常樂決擇。而不得色。亦不得受想行識。乃至亦不得諸佛正等菩提。善現言。若不得一切法。云何能圓滿六度。入菩薩正性離生。嚴淨佛土。成熟有情。及令證得常涅槃樂。佛言。菩薩摩訶薩不為一切法故。修行般若波羅蜜多。善現言。為何事故修行般若波羅蜜多。佛言。無所為故。修行般若波羅蜜多。應以無所為無所作而為方便。修行般若波羅蜜多。善現言。若一切法無所為。無所作。不應安立三乘差別。佛言。非無所為無所作法安立可得。要有所為有所作法安立可得。所以者何。有諸愚夫無聞異生。執著一切法。由執著故。念色得色。念受想行識。得受想行識。乃至念諸佛無上正等菩提。得諸佛無上正等菩提。是諸愚夫無聞異生。念一切法實可得。我當決定證得無上正等菩提。脫諸有情生死眾苦。令獲究竟常樂涅槃。善現。是諸愚夫無聞異生顛倒因緣。作如是念。則為謗佛。何以故。佛以五眼求一切法。尚不可得。若有決定當得無上正等菩提。及脫有情生死眾苦。令獲究竟常樂涅槃。無有是處。善現言。如來應正等覺。以五眼求一切法不可得故。諸有情類亦不可得。則定無有證得無上正等菩提。及脫有情生死眾苦。令獲究竟常樂涅槃。云何世尊證得無上正等菩提。安立有情三聚差別。謂正性定聚。邪性定聚。及不定聚。佛言。我以五眼如實觀察。決定無我能證無上正等菩提。安立有情三聚差別。然諸有情愚癡顛倒。於非實法。起實法想。於非實有情。起實有情想。我為遣除彼虗妄執。依世俗說。不依勝義。(六十二卷)善現復白佛言。為住勝義。證得無上正等菩提耶。為住顛倒。證得無上正等菩提耶。若不住勝義不住顛倒者。將無世尊不證得無上正等菩提耶。不也善現。我雖證得無上正等菩提。不住有為界。不住無為界。然有去來坐立等事。善現。是所化者。若行一切法。轉妙法輪。作諸佛事。復轉化作無量有情。於中建立正性等三聚差別。於汝意云何。是諸如來所變化者。為實有不。善現言。不也世尊。佛言。如來亦爾。知一切法皆如變化。說一切法皆如變化。雖有所作而無真實。雖度有情而無所度。如所化者度化有情。如是善現。修行般若波羅蜜多。應知諸佛所變化者。雖有所為而無執著。

善現白佛言。若一切法皆如變化。如來亦爾。佛與化人有何差別。佛言。佛與化人及一切法等無差別。何以故。佛所作業。佛所化人亦能作故。善現言。設無有佛。佛所化人。能作業不。佛言。能作。善現言。其事云何。佛言。如過去世。有一如來應正等覺。名善寂慧。自應度者皆已度訖。時無菩薩堪受佛記。遂化作一佛。令住世間。自入無餘依大涅槃界。時彼化佛。於半劫中。作諸佛事。過半劫已。授一菩薩摩訶薩記。現入涅槃。爾時天人阿素洛等。皆謂彼佛今入涅槃。然化佛身實無起滅。如是善現。修行般若波羅蜜多。應信諸法皆如變化。

善現言。若如來身。與化無異。云何能作真淨福田。佛言。如如來法身由法性故。能與天人阿素洛等作淨福田。化佛亦爾。由法性故。能與天人阿素洛等作淨福田。當知如來與化佛身。等無差別。諸法法性為定量故。菩薩摩訶薩。應以諸法法性而為定量。修行般若波羅蜜多善巧方便。入諸法法性已。而於諸法不壞法性。謂不分別此是一切法。此是一切法法性。不應分別諸法法性差別而壞法性。善現言。云何如來自壞諸法法性。謂此是色。此是受想行識。乃至此是內法。此是外法。此是善法。此是非善法。此是有漏法。此是無漏法。此是世間法。此是出世間法。此是共法。此是不共法。此是有諍法。此是無諍法。此是有為法。此是無為法。佛既曾說如是等法。將無自壞諸法法性。佛言。但以名相。方便假說諸法法性。令諸有情而得悟入諸法法性無差別理。我曾不壞諸法法性。善現言。云何佛於無名無相法。以名相說。令他悟入耶。佛言。我隨世俗假立名相。方便宣說諸法法性。而無執著。如諸愚夫。聞說苦等執著名相。不知假說。非諸如來及佛弟子。聞說苦等執著名相。然如實知隨世俗說。無有真實諸法名相。善現言。若一切法但有名相。菩薩摩訶薩。為何事故。發菩提心。受諸勤苦。行菩薩行。修行一切法皆令圓滿。佛言。一切法但有名相。但假施設。名相性空。諸有情類。顛倒執著。流轉生死。不得解脫。是故菩薩摩訶薩。發菩提心。行菩薩行。漸次證得一切相智。轉正法輪。以三乘法。度脫有情。令出生死。入無餘依涅槃界。而諸名相。無生無滅。亦無住異施設可得。爾時善現白佛言。如來常說一切智。道相智。一切相智。如是三智。其相云何。有何差別。佛言。一切智者。是共聲聞及獨覺智。道相智者。是共菩薩摩訶薩智。一切相智者。是諸如來應正等覺不動妙智。善現言。何緣一切智是共聲聞及獨覺智。佛言。一切智者。謂五蘊。十二處。十八界等。聲聞獨覺亦能了知。而不能知一切道相。及一切法。一切種相。善現言。何緣道相智是共菩薩摩訶薩智。佛言。諸菩薩摩訶薩。應學徧知一切道相。謂聲聞道相。獨覺道相。菩薩道相。如來道相。菩薩修行般若波羅蜜多。都無所住而證實際。善現言。何緣一切相智。名一切相智耶。佛言。知一切法皆同一相。謂寂滅相。是故名為一切相智。善現。諸相行狀。能表諸法。如來如實能徧覺知。是故名一切相智。善現言。如是三智諸煩惱斷。有差別不。有有餘斷無餘斷不。佛言。如來應正等覺。一切煩惱習氣相續。皆已永斷。聲聞獨覺習氣相續。猶未永斷。善現。習氣相續。實非煩惱。然諸聲聞獨覺。煩惱已斷。猶有少分似貪瞋癡身語意轉。即說此為習氣相續。此在愚夫異生相續。能引無義。非在聲聞獨覺相續能引無義。如是一切習氣相續。諸佛永無。爾時善現白佛言。道與涅槃俱無自性。佛何故說此是預流。此是一來。乃至此是如來應正等覺。佛言。如是一切無為所顯。我依世俗言說顯示。不依勝義。非勝義中可有顯示。何以故。非勝義中。有語言路。或分別慧。或復二種。然彼彼邊斷。立彼彼後際。善現言。一切法自相皆空。前際尚無。況有後際。佛言。如是如是。諸所有法。自相皆空。前際尚無。況有後際。立後際有。定無是處。菩薩達一切法自相皆空。修行般若波羅蜜多。於諸法中無所執著。謂不執著內法外法。善法非善法。世間法。非世間法。有漏法。無漏法。有為法無為法。若聲聞法獨覺法。菩薩法如來法。如是一切皆不執著。善現白佛言。以何義故。名為般若波羅蜜多。佛言。一切如來。及諸菩薩。用是般若波羅蜜多。依勝義理。分析諸法。如析諸色至極微量。猶不見有少實可得。故名般若波羅蜜多。善現。如來不見有法。能與少法為義非義。菩薩摩訶薩。應離義非義。常依般若波羅蜜多甚深義趣。善現。佛及弟子。皆以無為法為第一義。然無為法不與諸法為益為損。是故般若波羅蜜多。不與諸法為義非義。善現白佛言。若無二法。不以二法不二法得。菩薩云何當得一切智智。佛言。二不二法。俱不可得。是故所得一切智智。非有所得故得。亦非無所得故得。有所得法無所得法不可得故。若如是知。乃能證得一切智智(多問不二品竟)。

卷三百六十三之十七葉(實說品)至三百六十五之十葉

善現白佛言。菩薩不得有情。亦復不得有情施設。而為有情求趣無上正等菩提。佛言。如是如是。由此真如施設有情。即由此施設一切法。當知菩薩摩訶薩即是如來應正等覺。以一切法。一切有情。皆以真如為定量故。應學真如甚深般若波羅蜜多。

善現。一切有情。皆趣聲聞獨覺地。彼所獲福。於初發無上正等覺心一菩薩。所獲福聚。百分不及一。乃至那庾多分亦不及一。何以故。聲聞獨覺。皆因菩薩摩訶薩有。非菩薩摩訶薩。因諸聲聞獨覺而有。

善現白佛言。初發無上正等覺心。何所思惟。佛言。恒正思惟一切相智。又汝所問。一切相智。何所緣。何增上。何行相。有何相者。善現。一切相智。無性為所緣。正念為增上。寂靜為行相。無相為相。善現言。為但一切智無性為性。為一切法亦無性為性。佛言。非但一切智無性為性。一切法亦無性為性。善現言。何緣一切相智無性為性。何緣一切法亦無性為性佛言。一切相智。自性無故。若法自性無。是法無性為性。一切法。自性無故。若法自性無。是法無性為性。善現言。何緣一切相智自性無。佛言。一切相智無和合自性故。若法無和合自性。是法則以無性為性。世尊。何緣一切法自性無。善現。一切法無和合自性故。若法無和合自性。是法則以無性為性。由是因緣。諸菩薩摩訶薩。應知一切法。皆以無性為其自性。善現言。若一切法皆以無性為自性者。初發無上正等覺心菩薩摩訶薩。成就何等善巧方便。能行一切法。成熟有情。嚴淨佛土。佛言。雖修學知一切法。皆以無性為其自性。而常精勤成熟有情。嚴淨佛土。知諸有情及諸佛土。皆以無性為其自性。雖行一切法。學菩提道。而知菩提道無性為自性。菩薩摩訶薩。如是修行安住一切法。學菩提道。已圓滿故。由一剎那相應妙慧。證得如來一切相智。爾時一切微細煩惱。習氣相續。永不生故。名無餘斷。則名如來應正等覺。以無障礙清淨佛眼。徧觀十方三界諸法。尚不得無。況當得有。是名最勝善巧方便。善現言。世尊。豈不諸法離諸法性。佛言。如是如是。所說諸法。無不離諸法性。善現言。若一切法離諸法性者。云何離法能知離法。若有若無。何以故。世尊。無法不應能知無法。有法不應能知有法。無法不應能知有法。有法不應能知無法。如是一切法。皆無知為性。云何菩薩摩訶薩。修行般若波羅蜜多。顯示諸法若有若無。佛言。隨世俗故。顯示諸法若有若無。非隨勝義。世尊。世俗勝義。為有異不。不也善現。非異世俗。別有勝義。何以故。世俗真如。即是勝義。諸有情類顛倒妄執。於此真如。不知不見。菩薩摩訶薩哀愍彼故。隨世俗相。顯示諸法若有若無。諸有情類。於蘊等法。起實有想。不知非有。菩薩摩訶薩哀愍彼故。分別諸法若有若無。令彼有情類。知蘊等法皆非實有(實說品竟)。

卷三百六十五之十一葉(巧便行品)　卷三百六十六

善現白佛言。菩薩摩訶薩。當於何處行菩薩行。佛言。當於一切法空。行菩薩行。菩薩摩訶薩如是行菩薩行時。如佛無上正等菩提。於諸法中不作二相。名為無上正等菩提行菩薩行。善現言。如來常說佛陀。以何義故。名為佛陀。佛言。隨覺實義。故名佛陀。現覺實法。故名佛陀。如實開覺一切有情。令離顛倒惡業眾苦。故名佛陀。如實覺一切法相所謂無相。故名佛陀。善現言。如來常說菩提。以何義故。名為菩提。佛言。證法空義。是菩提義。證真如義。是菩提義。證實際義。是菩提義。證法性義。是菩提義。證法界義。是菩提義。假立名相。施設言說。能真實覺最上勝妙。故名菩提。不可破壞。不可分別。故名菩提。善現言。菩薩摩訶薩為菩提故。行一切法時。於何等法。為益為損。為增為減。為生為滅。為染為淨。佛言。菩薩摩訶薩。行深般若波羅蜜多時。不以二故攝受一切法。若菩薩摩訶薩以二故行。則諸善法不得增長。何以故。一切愚夫異生皆依二故。所起種種善法不得增長。菩薩摩訶薩行不二故。從初發心。乃至最後心起。於一切時善法增長。

善現白佛言。何因緣故。菩薩摩訶薩。雖已恭敬供養諸佛。種種圓滿殊勝善根。得真善友攝受。而不能得一切智智。佛言。彼菩薩摩訶薩。遠離方便善巧力故。不能證得一切智智。善現言。何等名為方便善巧。成就如是方便善巧。諸有所為。定能證得一切智智。佛言。從初發心。修行六波羅蜜多時。以一切智智相應作意。觀一切法。自相皆空。無起無成。無轉無滅。入諸法相。知一切法。無作無能。入諸行相。是菩薩摩訶薩成就如是方便善巧。恒時增長殊勝善根。由增長故。能行一切法。成熟有情。嚴淨佛土。能行一切法而不忻求彼所得果。漸次證得一切智智。如是名為方便善巧。成就如是方便善巧。諸有所為定能證得一切智智(巧便行品竟)。

卷三百六十六之十六葉(遍學道品)至三百七十二之二葉

佛言。善現。諸菩薩摩訶薩。具最勝覺。雖能受行如是深法。而於其中不求果報。何以故。於自性無動故。善現言。能於何等自性無動。佛言。能於一切法無性自性無動。何以故。善現。諸法自性即是無性。無性不能現證無性。

爾時善現白佛言。世尊。有性法為能現證無性不。無性法為能現證有性不。有性法為能現證有性不。無性法為能現證無性不。不也善現。世尊。若爾。亦應有性不能現觀無性。無性不能現觀有性。有性不能現觀有性。無性不能現觀無性。將無世尊不得現觀。佛言。有得現觀。然離四句。非有非無。絕諸戲論。乃名現觀。得亦如是。善現言。菩薩摩訶薩以何為戲論。佛言。觀一切法若常若無常。是為戲論。觀一切法若樂若苦。是為戲論。觀一切法若我若無我。是為戲論。觀一切法若淨若不淨。是為戲論。觀一切法若寂靜。若不寂靜。是為戲論。觀一切法若遠離若不遠離。是為戲論。觀一切法若是所遍知。若非所遍知。是為戲論。復次善現。菩薩摩訶薩。若作是念應修行一切法。是為戲論。若作是念應斷一切煩惱習氣相續。是為戲論。應證諸佛無上正等菩提。是為戲論。如是等類一切戲論。是為菩薩摩訶薩所有戲論(六十七卷)。

復次善現。菩薩摩訶薩應觀一切法不可戲論故。不應戲論。應行無戲論甚深般若波羅蜜多(六十九卷之十葉止)。

善現白佛言。云何觀一切法皆無戲論。佛言。觀一切法無自性。若法無自性則不應戲論。是故一切法亦無戲論。永斷一切煩惱習氣相續。諸佛無上正等菩提亦無戲論。菩薩摩訶薩。若能如是行無戲論甚深般若波羅蜜多。便入菩薩正性離生。善現言。世尊。若一切法皆無自性。亦無戲論而可得者。菩薩摩訶薩用何等道。得入菩薩正性離生。為用聲聞道。為用獨覺道。為用佛道耶。佛言。非用聲聞道。非用獨覺道。非用佛道。得入菩薩正性離生。然諸菩薩摩訶薩。於一切道先徧學已。用菩薩道而入菩薩正性離生。乃至未起金剛喻定。猶未能得一切智智。若起此定。以一剎那相應妙慧。乃能證得一切智智。善現言。世尊。若菩薩摩訶薩為欲圓滿一切相智。於一切道先遍學已。用菩薩道而入菩薩正性離生者。世尊。豈不第八道異。預流果道異。一來向道異。一來果道異。不還向道異。不還果道異。阿羅漢向道異。阿羅漢果道異。獨覺道異。如來道異。如是諸道。既各有異。是菩薩摩訶薩。若起第八道時。應成第八。若起具見道時。應成預流果。若起進修道時。應成一來向。或成一來果。或成不還向。或成不還果。或成阿羅漢向。若起無學道時。應成阿羅漢果。若起獨覺道時。應成獨覺菩提。若菩薩摩訶薩成第八已。能入菩薩正性離生。無有是處。成預流果。乃至或成獨覺菩提已。能入菩薩正性離生。無有是處。不入菩薩正性離生。而能證得一切智智。亦無是處。世尊。云何令我如實了知。於一切道要徧學已。方入菩薩正性離生。而不違理。佛言。善現。如是如是。諸菩薩摩訶薩。於一切道要徧學已。方入菩薩正性離生。亦不違理。謂諸菩薩摩訶薩。從初發心。勇猛正勤。修行六種波羅蜜多。以勝智見超過八地。何等謂八。謂淨觀地。種性地。第八地。見地。薄地。離欲地。已辦地。獨覺地。雖於如是所說八地皆徧修學。而能以勝智見超過。用道相智。而入菩薩正性離生。復用一切相智。永斷一切習氣相續。入如來地。爾乃成就一切智智。是菩薩摩訶薩。所學第八若智若斷。皆是菩薩摩訶薩忍。所學預流。及一來。不還。阿羅漢。獨覺。若智若斷。亦是菩薩摩訶薩忍。善現。是菩薩摩訶薩。徧學聲聞及獨覺等。諸所有道。得圓滿已。用道相智。趣入菩薩正性離生。復用一切相智。永斷一切習氣相續。入如來地。方成就一切智智。善現白佛言。如佛所說一切道相。於佛道中。云何當起道相智道。佛言。應起一切淨道相智。若諸行狀相。能顯發起淨道相智。於如是諸行狀相。皆現等覺。如實為他宣說開示。施設建立。令諸有情得無倒解。雖有解了而無執著。由此因緣。應學圓滿諸道相智。學已。應如實知一切有情隨眠意樂種種差別。應如實知地獄有情。傍生有情。鬼界有情。諸龍。藥叉。阿素洛等。四大王眾天。乃至非想非非想處天。諸道因果。知已。方便隨其所應。遮障彼道。及彼因果。或勸攝受修證善法。應如實知一切法。及彼因果。是菩薩摩訶薩。以如是道安立有情。應得預流果。一來果。不還果。阿羅漢果者。以預流果法。乃至阿羅漢果法而安立之。應得獨覺菩提。應得無上正等菩提者。以獨覺菩提法。無上正等菩提法而安立之。是名菩薩摩訶薩所應發起諸道相智。善現。諸菩薩摩訶薩。應行如是諸道般若波羅蜜多。何以故。一切聲聞獨覺菩薩摩訶薩所應學道。如是一切菩提分法。皆為般若波羅蜜多所攝受故。(六十九卷)善現白佛言。若一切種菩提分法。及諸菩提。如是一切。皆非相應。非不相應。無合無散。無色無見。無對一相。所謂無相。云何如是菩提分法能取菩提。能於餘法有取有捨。世尊。譬如虗空。於一切法無取無捨。自相空故。諸法亦爾。自相皆空。非於餘法有取有捨。云何可說菩提分法能取菩提。佛言。如是如是。一切法自相皆空。無取無捨。然諸有情。於一切法自相空義。不能解了。哀愍彼故。方便宣說菩提分法能取菩提。

善現言。何等名聖法毗奈耶。佛言。若諸聲聞。獨覺。菩薩摩訶薩。若諸如來應正等覺。如是一切。皆與一切法非相應非不相應。不合不散。彼名為聖。此是彼聖法毗奈耶。是故名聖法毗奈耶。何以故。此一切法。無色無見。無對一相。所謂無相。彼諸聖者。如實現見。無色與無色。非相應。非不相應。不合不散。無見與無見。無對與無對。一相與一相。無相與無相。亦非相應非不相應。不合不散。菩薩摩訶薩於此常應修學。學已。不得一切法相。善現言。菩薩摩訶薩。豈不應於一切法相學耶。佛言。若一切法實有相者。諸菩薩摩訶薩應於中學。以一切法實非有相。是故不於有相法學。亦復不於無相法學。何以故。如來出世。若不出世。法界常住。諸法一相。所謂無相。如是無相。既非有相。亦非無相。

一切法非有相。非無相。非一相。非異相。菩薩摩訶薩。知一切法咸同一相。所謂無相。修此無相。是修般若波羅蜜多。

善現言。云何菩薩摩訶薩。修遣一切法。亦遣此修。是修般若波羅蜜多。佛言。菩薩摩訶薩。行深般若波羅蜜多時。若念有一切法。有遣此修。非修般若波羅蜜多。何以故。非有想者。能修般若波羅蜜多。住有想者。若修一切法。必當執有我。及我所由此執故。便著二邊。著二邊故。不解脫生死。無道無涅槃。云何實能修一切法。乃至般若波羅蜜多。

善現復白佛言。何等是有。何等是非有。佛言。二是有。不二是非有。世尊。云何為二。云何為不二。佛言。一切法想為二。一切法想空為不二。乃至一切想皆為二。一切二皆是有。一切有皆有生死。有生死者。不能解脫生老病死愁歎苦憂惱。諸相空者。皆為無二。諸無二者。皆是非有。諸非有者。皆無生死。無生死者。則能解脫生老病死愁歎苦憂惱(七十一卷)。

善現。由此因緣。當知有二想者。定無六種波羅蜜多。無道無果。亦無現觀。下至順忍。彼尚非有。況有一切法徧知。彼尚不能修諸聖道。況得預流一來不還阿羅漢獨覺菩提。況復能得一切智智。及能永斷一切煩惱習氣相續(遍學道品竟)。

般若綱要卷六

般若綱要卷八

古南沙門　通門　閱正

七空居士　葛䵻　提綱

卷三百九十六之七葉(勝義瑜伽品)至三百九十七之十五葉

善現言。一切法皆用無性為自性。何故有時佛說有清淨法耶。佛告善現。我說一切法平等性為清淨法。世尊。何等一切法平等性。善現。如來出世。若不出世。性相常住。是名一切法平等性。此平等性名清淨法。此依世俗說為清淨。不依勝義。所以者何。勝義諦中。無分別。無戲論。一切音聲名字路絕。善現言。若一切法如夢所見。如像。如響。如陽焰。如光影。如幻事。如變化身。如尋香城。雖現似有。而無實事。云何依止如是非真實法。發阿耨多羅三藐三菩提心。作是願言。我當圓滿一切法。我當發起無量光明。遍照十方無邊世界。我當發起一妙音聲。遍滿十方無邊世界。隨諸有情心心所法。意樂差別。為說種種微妙法門。令勤修學。證得殊勝利益安樂。佛告善現。汝所說法。豈不亦如夢之所見。如像如響。乃至如尋香城耶。善現答言。如是世尊。若一切法如夢所見。廣說乃至如尋香城。皆無實事。云何菩薩摩訶薩。發誠諦言。我當圓滿一切功德。利益安樂無量有情。世尊。非夢所見。廣說乃至尋香城中所現物類。能行一切法。況能圓滿。餘一切法。亦應如是。俱非實故。佛告善現。如是如是。如汝所說非實有法。尚不能行一切法。況能圓滿非實有法。復次善現。一切法非實有故。不能證得所求無上正等菩提。如是諸法。一切皆是思惟造作。諸有思惟所造作法。皆不能得一切智智。復次善現。如是諸法。於菩提道雖能引發。而於其果無資助能。由此諸法無生無起無實相故。諸菩薩摩訶薩從初發心。雖起種種身語意善。修行一切法。而知一切如夢所見。乃至如尋香城。皆非實有。復次善現。如是諸法。雖非實有。若不圓滿。決定不能成熟有情嚴淨佛土。證得無上正等菩提。

善現白佛言。佛證無上正等覺時。所得佛法。為依世俗。為依勝義說得名耶。佛告善現。依世俗故。說名為得。不依勝義。若依勝義。能得所得俱不可得。若謂此人。得如是法。便有所得。有所得者。便執有二。不能得果。亦無現觀。善現言。執無二者。為能得果。有現觀耶。佛言。執無二者。亦復如是。若無二無不二。即名得果。亦名現觀。所以者何。若執由此便能得果。亦有現觀。及執由彼不能得果。亦無現觀。俱是戲論。若離戲論。乃可名為法平等性。善現言。若一切法皆以無性而為自性。此中何謂法平等性。佛言。若於是處都無有性。亦無無性。亦不可說為平等性。如是乃名法平等性。當知法平等性既不可說。亦不可知。除平等性。無法可得。離一切法。無平等性。善現。法平等性。異生聖者俱不能行。非彼境故。善現言。法平等性。豈亦非佛所行。境耶。佛言。法平等性。非諸賢聖所行之境。謂隨信行。若隨法行。若第八。若預流。乃至若諸佛應正等覺。皆不能以法平等性為所行境。善現言。一切如來應正等覺。於一切法皆得自在。云何可言法平等性。亦非諸佛所行境耶。佛言。若平等性與佛有異。可言是佛所行之境。然平等性與佛無異。云何可說佛行彼境。善現當知。若諸異生法平等性。若隨信行法平等性。若隨法行法平等性。若諸第八乃至若諸如來應正等覺法平等性。皆同一相所謂無相。是一平等。無二無別。於此一法平等性中。諸平等性既不可得。於中異生及諸聖者差別之相。亦不可得。(九十六卷竟)善現言。若一切法平等性中。異生聖者。法及有情。俱無差別。云何三寶出現世間。佛言。如來於法。方便善巧。能於無相。建立種種法等差別。復次善現。若諸如來不為有情施設諸法差別之相。諸有情類為能自知不。善現答言。諸有情類不能自知。佛言。是故如來應正等覺。於無相法方便善巧。雖為有情施設種種差別之相。而於諸法平等法性。都無所動。善現言。如是一切愚夫異生。亦於諸法平等法相。無所動不。如是隨信行。若隨法行。若第八預流。乃至若菩薩摩訶薩。亦於諸法平等法性。無所動不。佛言。一切法及諸有情。皆不出過平等法性。皆於諸法平等法性。都無所動。善現白佛言。若一切法平等法性。即是異生平等法性。亦是隨信行隨法行第八預流。乃至如來應正等覺平等法性。令一切法及諸有情相應異故。性亦應異。是則法性亦應各異。云何於諸異相法等。可得安立法性一相。云何菩薩摩訶薩修行般若波羅蜜多時。不分別法及諸有情有種種性。佛告善現。一切法性。是空性不。善現答言。如是世尊。一切法性皆是空性。佛告善現。於空性中法等異相為可得不。善現答言。不也世尊。於空性中。一切異相皆不可得。佛告善現。由此當知平等法性。非一切法。不離一切法。善現白佛言。平等法性。為是有為。為是無為。佛告善現。平等法性。非是有為。非是無為。然離有為法。無為法不可得。離無為法。有為法亦不可得。善現。若有為界。若無為界。如是二界。非相應非不相應。無色無見。無對一相。所謂無相。一切如來應正等覺。依世俗說。不依勝義。何以故。非勝義中可有身行語行意行。非離身行語行意行。勝義可得。當知即有為無為平等法性。說名勝義。是故菩薩摩訶薩。修行般若波羅蜜多時。不動勝義而行菩薩摩訶薩行。成熟有情。嚴淨佛土。能證無上正等菩提(勝義瑜伽品竟)。

卷三百九十七之十六葉(無動法性品)

善現。若諸法等。平等法性。皆本性空。此本性空。於有無。非能所作。云何不動勝義而作菩薩所應作事。佛告善現。若諸有情。自知諸法皆本性空。則諸如來不現神通。作希有事。謂於諸法本性空中。雖無所動。而令有情遠離種種妄想顛倒。安住諸法空。解脫生死苦。謂令有情遠離一切想。亦令遠離一切法想。安住無為界。解脫生死苦。無為界者。即諸法空。依世俗說名無為界。善現言。由何空故說諸法空。佛告善現。由想空故。說諸法空。復次善現。若變化身復作化事。此有實事而不空耶。善現答言。諸所變化。都無實事。一切皆空。佛告善現。變化與空。如是二法。非合非散。此二俱以空空故空。不應分別是空是化。何以故。非空性中有空有化二事可得。以一切法畢竟空故。復次善現。無一切法非化。諸是化者無不皆空。善現言。世間諸蘊。諸處。諸界。緣起。緣生。緣起支等。可皆是化。諸出世間波羅蜜多。若三十七菩提分法。乃至若由彼法所得諸果。若依彼法施設種種補特伽羅。豈亦是化。佛告善現。一切世間出世間法。無非是化。然於其中。有是聲聞所化。有是獨覺所化。有是菩薩所化。有是如來所化。有是煩惱所化。有是善法所化。由此因緣。說一切法皆如變化。等無差別。善現復白佛言。所有斷果謂預流果。或一來。不還。阿羅漢果。或獨覺地。或如來地。永斷煩惱習氣相續。豈亦是化。佛告善現。如是諸法。若與生滅二相合者。亦皆是化。世尊。何法非化。善現。若法不與生滅相合者。是法非化。世尊。何法不與生滅相合。善現。不虗誑法。即是涅槃。此法不與生滅相合。是故非化。善現復白佛言。如世尊說。平等法性。一切皆空。無能動者。無二可得。無有少法非自性空。云何涅槃可言非化。佛告善現。如汝所說。無有少法非自性空。此自性空。非聲聞作。非獨覺作。非菩薩作。非如來作。亦非餘作。有佛無佛其性常空。此即涅槃。是故我說涅槃非化。非實有法名為涅槃。可說無生無滅非化(無動法性品竟)。

卷三百九十八(常啼菩薩品)　卷三百九十九之十四葉

常啼菩薩。常樂居阿練若處。歘然聞有空中聲。曰咄。善男子。汝可東行。決定得聞甚深般若波羅蜜多。於內外法。心莫散亂。勿破威儀。勿壞身相。勿動於一切法。何以故。若於諸法有所動者。則於佛法不能安住。於生死諸趣輪迴。不能得甚深般若波羅蜜多。

空中聲復語常啼菩薩言。善男子。汝當於空無相無願甚深之法。應生信解。汝應以離一切相心求深般若波羅蜜多。

常啼菩薩思惟。何時當見法湧菩薩。得聞般若波羅蜜多。永斷種種虗妄分別。疾證無上正等菩提。善現當知。常啼菩薩即住此處。作是念時。於一切法中。起無障智見。由斯智見。即能現入無量殊勝三摩地門。安住如是三摩地中。現見十方諸佛如來。咸共讚慰。教誡教授此諸三摩地所稟自性。無入無出。亦不見法能入出者。以於諸法無所執故。即名般若波羅蜜多。時十方佛方便讚慰。教誡教授已。忽然不現。常啼菩薩心懷惆悵。作是思惟。我向所見十方諸佛。先從何來。今往何所。誰能為我斷如是疑。我當疾詣法湧菩薩所。當以何物而為供養。我若空往。自喜不生。何以表知至誠求法。我於今者。應自賣身。以求價值。持用供養甚深般若波羅蜜多。及說法師。何以故。我於長夜諸界趣生。虗喪壞滅無邊身命。無始生死。受無量苦。故我今者定應賣身。時天帝釋見已念言。此善男子。我當試之。為實慕法。為惑世間。即自化作婆羅門。語常啼曰。我欲祠天。但須人血。人髓。人心。常啼即申右手。執取利刀。刺臂出血。破骨出髓。欲剖心出。有長者女。作是念言。何因緣故。困苦其身。常啼報曰。我為供養甚深般若波羅蜜多。及說法師。長者女言。當獲何等功德勝利。常啼答言。法湧菩薩。於甚深法。已得自在。當為我說甚深般若波羅蜜多方便善巧。菩薩所學。菩薩所乘。菩薩所行。菩薩所作。我得聞已。如說修行。成熟有情。嚴淨佛土。速證無上正等菩提。長者女恭敬合掌。白常啼言。大士家貧。尚為如是微妙功德。不惜身命。況我家富。為是功德而不棄捨。唯願大士勿復自害。我身亦願隨大士往。共植善根。為得所說諸佛法故。時天帝釋即復本形。曲躬而立。讚言大士。善哉善哉。為法至誠。堅固乃爾。我實不用人血心髓。但來相試。今何所願。我當相與。常啼報言。我本所願。唯有無上正等菩提。天主頗能與斯願不。時天帝釋赧然有愧。此非我力。唯有諸佛大聖法王。於法自在能與斯願。常啼報曰。甚深般若波羅蜜多。亦我所願。頗能惠不。時天帝釋倍復生慙。我於此願。亦不能與。然我有力。令大士身。平復如故。常啼報言。如是所願。自能滿足。無勞天主。時長者女。入舍白父母言。願多與我家中所有種種供具。亦聽我身。五百侍女。持諸供具。往妙香城。為欲供養甚深般若波羅蜜多。及說法師。定獲無邊微妙佛法。父母報言。汝應嚴辦供具侍從。速當共往。常啼菩薩尋聲復問天帝釋言。如是所說甚深般若波羅蜜多。今在何處。我欲供養。唯願示之。天帝釋言。甚深般若波羅蜜多。在此臺中。七寶座上。四寶函內。真金為葉。吠瑠璃寶以為其字。法湧菩薩以七寶印。自封印之。爾時常啼菩薩。及長者女。并其父母侍女。聞是語已。即取所持種種供養之具。分作二分。先持一分詣寶臺所。供養般若波羅蜜多。復持一分俱共往詣法湧菩薩所。供養已。頂禮雙足。合掌恭敬。右繞三匝。却住一面。請問大師。我先所見十方諸佛。先從何來。今往何所。唯願為我說彼諸佛所從至處。令我了知。知已。生生常見諸佛(常啼菩薩品竟)。

卷三百九十九之十四葉(法湧菩薩品)　卷四百

爾時法湧菩薩摩訶薩。告常啼菩薩摩訶薩言。善男子。如來應正等覺所有法身。無所從來。亦無所去。何以故。諸法實性皆不動故。善男子。諸法無來無去。不可施設。諸法即是如來應正等覺。廣說乃至佛薄伽梵。善男子。一切如來應正等覺。非即諸法。非離諸法。善男子。諸法真如。如來真如。一而非二。善男子。諸法真如。非合非散。唯有一相。所謂無相。善男子。諸法真如。非一非二非三非四。廣說乃至非百千等。何以故。諸法真如離數量故。非有性故。譬如陽焰乃至如夢。為所何來。去何所至。彼人愚癡無智。若謂如來應正等覺有來有去。亦復如是。善男子。若於如是諸佛所說甚深法義。不如實知。執如來身。是名是色。有來有去。當知彼人迷法性故。遠離般若波羅蜜多。亦復遠離一切佛法。善男子。諸有為法。緣合故生。緣離故滅。於中都無生者滅者。是故諸法無來無去。諸如來身。依本修淨行圓滿為因緣故。及依有情先修見佛業成熟故。有如來身出現於世。佛身滅時。亦無所去。但由因緣和合力盡。即便滅沒。是故諸佛無來無去。善男子。汝於如來應正等覺無來去相。應如是知。隨此道理。於一切法無來去相。亦如是知。善男子。若於如來應正等覺及一切法。能如實知無來無去。無生無滅。無染無淨。定能修行甚深般若波羅蜜多善巧方便。必得無上正等菩提。法湧菩薩。為常啼菩薩說諸如來無來無去相時。令彼三千大千世界。一切大地諸山大海。及諸天宮。六種變動。諸魔宮殿。皆失威光。魔及魔軍。皆悉驚怖。彼三千大千世界一切所有草木叢林。生非時華。悉皆傾向。空中亦雨種種香華。時天帝釋。及諸天眾言。得聞如是勝義之教。一切世間住身見者。聞是法已。能捨執著。皆悉住於難伏之地。常啼菩薩踴躍歡喜。作是念言。我今已為獲大善利。謂因我問。令諸有情得聞如是甚深般若波羅蜜多。說諸如來應正等覺無來去相。令爾所眾。獲大饒益。我由如是殊勝善根。足能成辦所求無上正等菩提。無復疑慮。我於來世。定成如來應正等覺。利益安樂無量有情。頂禮雙足。合掌恭敬。白言大師。我從今日。願以身命。奉屬大師。以充給使。作是語已。合掌而住。時長者女。及諸眷屬。合掌恭敬。白常啼言。我等從今。亦以身命。奉屬供侍。是時法湧菩薩。說法既久。日將欲沒。下師子座。還入宮中。爾時常啼菩薩。便作是念。我為法故而來至此。未聞正法。不應坐臥。我應唯住行立威儀。以待大師。法湧菩薩。既入宮已。時經七年。一心不亂。遊戲菩薩無量無數三摩地門。安住菩薩無量無數甚深般若波羅蜜多方便善巧。常啼菩薩於七歲中。不坐不臥。唯行唯立。長者女亦七歲中。唯行唯立。不捨所願。進止相隨。常啼菩薩作是念言。我今當為法湧菩薩敷設嚴飾師子之座。掃灑其地。散妙香華。既敷座已。求水灑地。惡魔隱蔽。城內外水皆令不現。乃至遍體皆刺出血。為說法師周灑其地。曾不發起一念異心。時天帝釋作是念已。變常啼等所出身血。一切皆成栴檀香水。有天上不可思議最勝甚奇栴檀香氣。時法湧菩薩摩訶薩過七日已。從所遊戲三摩地門。安庠而起。為說般若波羅蜜多。告常啼言。善男子。一切法平等故。當知般若波羅蜜多亦平等。一切法遠離故。當知般若波羅蜜多亦遠離。一切法不動故。當知般若波羅蜜多亦不動。一切法無念故。當知般若波羅蜜多亦無念。一切法無畏故。當知般若波羅蜜多亦無畏。一切法無懼故。當知般若波羅蜜多亦無懼。一切法一味故。當知般若波羅蜜多亦一味。一切法無際故。當知般若波羅蜜多亦無際。一切法無生故。當知般若波羅蜜多亦無生。一切法無滅故。當知般若波羅蜜多亦無滅。太虗空無邊故。當知般若波羅蜜多亦無邊。大海水無邊故。當知般若波羅蜜多亦無邊。妙高山無邊故。當知般若波羅蜜多亦無邊。妙高山嚴好故。當知般若波羅蜜多亦嚴好。如太虗空無分別故。當知般若波羅蜜多亦無分別。爾時常啼菩薩摩訶薩。聞說般若波羅蜜多差別句義。即於座前得六十二億三摩地門。從是以後。多聞智慧。不可思議。猶如大海。隨所生處。恒見諸佛。常生諸佛淨妙國土。乃至夢中。亦常見佛。為說般若波羅蜜多。親近供養。曾無暫捨。離無暇法。具足有暇(法湧菩薩品竟)。

卷四百之十七葉(結勸品)

善現當知。由是理趣甚深般若波羅蜜多威德殊勝。令諸菩薩。速能引得一切智智。是故善現。若菩薩摩訶薩。欲學六種波羅蜜多。令速圓滿。欲具通達諸佛境界。欲得諸佛自在神通。欲疾證得一切智智。欲能畢竟利益安樂一切有情。應學如是甚深般若波羅蜜多。應於如是甚深般若波羅蜜多恭敬聽聞。受持讀誦。究竟通利。如說修行。如理思惟甚深義趣。書寫流布。為他解說。應以種種上妙華鬘塗散等香。衣服瓔珞。寶幢旛葢妓樂燈明。及餘種種珍奇雜物。供養恭敬。尊重讚歎。所以者何。由此所說甚深般若波羅蜜多。是諸如來應正等覺真生養母。是諸菩薩摩訶薩眾真軌範師。一切如來應正等覺。咸共尊崇。恭敬讚歎。一切菩薩摩訶薩眾。無不供養。精勤修學。是為如來真實教誡。爾時佛告阿難陀言。汝於如來有愛敬不。阿難陀曰。如是世尊。如是善逝。我於佛所。實有愛敬。如來自知。佛告慶喜。如是如是。汝於我所實有愛敬。汝從昔來。嘗以慈善身語意業恭敬供養。隨侍於我。未曾違失。慶喜。汝應如我現在。以實愛敬。供養我身。我涅槃後。汝亦當用如是愛敬。供養尊重甚深般若波羅蜜多。第二第三。佛以如是甚深般若波羅蜜多。教誡慶喜。令深愛敬。供養尊重。過如來身。復告慶喜。我以如是甚深般若波羅蜜多。對今大眾。付囑於汝。汝應受持。我涅槃後。乃至一字。勿令忘失。如是般若波羅蜜多。隨爾所時。流布於世。當知即有諸佛世尊現住世間。為眾說法。慶喜當知。若有於此甚深般若波羅蜜多。恭敬聽聞。受持讀誦。究竟通利。如說修行。如理思惟甚深義趣。書寫流布。為他解說。復以種種上妙華鬘塗散等香。衣服瓔珞。寶幢旛葢。妓樂燈明。及餘種種珍奇雜物。供養恭敬。尊重讚歎。當知是人常見諸佛。恒聞正法。修諸梵行。時薄伽梵說是經已。無量菩薩摩訶薩眾。慈氏菩薩而為上首。大迦葉波。及舍利子。阿難陀。諸大聲聞。及餘天龍人非人等。一切大眾。聞佛所說。皆大歡喜。信受奉行。

按經文初分四百卷。後第二分七十八卷。第三分四十七卷。第四分二十八卷。第五分十卷。總計一百六十三卷。與初分四百卷經義相同。品目互異。或一品分為兩。或二品合為一品。既分合各殊。義則繁簡互出。隨文悉載。不免複陳。茲照卷次詳列品目。而以初分品目繫註其下。庶異同皎爾。義可相參。品題秩然。全經宛在。至於經中意義。有初分含攝。而後分發揮圓滿更圓滿者。有緒本初分而引伸曲暢融通更融通者。亦間有初分未載者。另集義同文異一卷。備全經之後。仍詳註所自。令與初分經文義趣交參。掀揭各見。別開生面。倍饒融通。探索多奇。廼無遺憾。其自五百六十五卷第六分後。以至第七會及第十六會凡三十五卷經文。仍依初分例提綱要。晰條理錄之。葢列品題者。倣昔人以經題一句為全經。慎遺漏也。辨異同者。俾學人以妙義各見為融通。珍義趣也。大抵區區之意。務簡約以便流通。則惟恐文繁。捧全經而毋凌節。又惟恐或略。庶幾體備全經。義探簡要。行笈毋繁。流通克廣。是余志爾。敬為引端。以當前導。統俟高賢慈悲鑒別。

庚戌仲冬望前一日。七空居士葛䵻合十載述。

○大般若經第二會序

觀夫委契中道。攄妙軌於無垠。流賞一歸。漾玄津於有截。何嘗不首情而汲悟。即事以排疑。疑繁而誨自廣。悟初而訪逾篤。所以重指鷲阿。再扣龍眾。慧命相聚。則善現居宗。法恐為羣。則妙祥端首。既而搖區示警。闢㝢開嚴。舌掩大千。身分巨億。光汎慈影而六趣霑和。聲颺法言而十方動訊。既駭殊觀。方希秘獎。或謂迹高類誕。情昏佇析。故嘗言曰。殉蠡管之察。是病高深。執蟪菌之辰。終欺歲祀。夫以淺定微術。猶擅五通。小善片言。實應千里。況埏孕羣品。彈厭眾靈。萬期一會。窮冥極遠。是使微塵剎土。不動而遊。恒沙諸佛。不謀而證。非般若至賾。其孰能致此。是用十空瑩曬。七如朗聽。雖惱趣森橫。寂岸層迥。莫不同幻蘂之開落。不滅不生。比夢象之妍蚩。無染無淨。猋谷投響。則譽毀共銷。月池寖色。則物我俱謝。文優理詣。感通悟永。凡有八十五品。七十八卷。即舊大品光讚放光。然大品之於光讚。詞倍豐而加美。即明此分之於大品。文益具而彌正。攢輝校寶。豈不盛歟。

唐西明寺沙門玄則製

卷四百一　緣起品(初分緣起品)

卷四百二　歡喜品(初分學觀品)

卷四百二之十七葉　觀照品(初分學觀品)　卷四百三(初分相應品)　卷四百四(初分轉生品)　卷四百五之十二葉(觀照品竟)

卷四百五之十三葉　無等等品(初分讚勝德品)

卷四百五之十七葉　舌根相品(初分現舌相品)

卷四百六　善現品(初分教誡教授品)　卷四百七　卷四百八之十葉(善現品竟)

卷四百八之十一葉　入離生品(初分勸學品)

卷四百八之十八葉　勝軍品(初分無住品)

卷四百九　行相品(初分行相品)　卷四百十之五葉(行相品竟)

卷四百十之六葉　幻喻品(初分譬喻品)

卷四百十一　譬喻品(初分菩薩品　初分摩訶薩品)

卷四百十一之十五葉　斷諸見品(初分摩訶薩品)

卷四百十一之十八葉　到彼岸品(初分摩訶薩品)　卷四百十二之十七葉(到彼岸品竟)

卷四百十二之十八葉　乘大乘品(初分摩訶薩品)

卷四百十三　無縛解品(初分大乘鎧品)

卷四百十三之十六葉　三摩地品(初分辯大乘品)　卷四百十四之十三葉(三摩地品竟)

卷四百十四之十四葉　念住等品(初分辯大乘品)　卷四百十五之十葉(念住等品竟)

卷四百十五之十一葉　修治地品(初分辯大乘品)　卷四百十六之十四葉(修治地品竟)

卷四百十六之十五葉　出住品(初分辯大乘品)　卷四百十七之十二葉(出住品竟)

卷四百十七之十三葉　超勝品(初分讚大乘品)　卷四百十八之四葉(超勝品竟)

卷四百十八之五葉　無所有品(初分讚大乘品)　卷四百十九　卷四百二十之十葉(無所有品竟)

卷四百二十之十一葉　隨順品(初分隨順品)

卷四百二十之十四葉　無邊際品(初分無所得品)　卷四百二十一　卷四百二十二　卷四百二十三(初分觀行品)(無邊際品竟)。

卷四百二十三之十二葉　遠離品　卷四百二十四(初分無生品　初分淨道品)(遠離品竟)

卷四百二十五　帝釋品(初分天帝品　初分諸天子品)　卷四百二十六之二葉(帝釋品竟)

卷四百二十六之三葉　信受品(初分諸天子品　初分受教品)

卷四百二十六之八葉　散華品(初分散華品　初分學般若品初分求般若品)　卷四百二十七(初分歎眾德品)(散華品竟)

卷四百二十七之五葉　授記品(初分攝受品)

卷四百二十七之十二葉　攝授品(初分攝受品)　卷四百二十八之三葉(攝受品竟)

卷四百二十八之四葉　窣堵波品(初分攝受品　初分較量功德品)

卷四百二十九　福生品　功德品　外道品　天來品(初分較量功德品)

卷四百三十之五葉　設利羅品(初分較量功德品)

卷四百三十一　經文品(初分較功德品)　卷四百三十二之十葉(經文品竟)

卷四百三十二之十一葉　隨喜迴向品(初分隨喜迴向品)

卷四百三十四　大師品(初分讚般若品)

卷四百三十四之十八葉　地獄品(初分謗般若品　初分難信難解品)　卷四百三十五

卷四百三十六　清淨品(初分著不著相品)

卷四百三十六之十六葉　無標幟品(初分說般若相品)　卷四百三十七

卷四百三十七之十五葉　不可得品

卷四百三十八　東北方品(初分難聞功德品)　卷四百三十九　卷四百四十(東北方品竟)

卷四百四十之四葉　魔事品(初分魔事品)

卷四百四十之十四葉　不和合品(初分魔事品)　卷四百四十一

卷四百四十一之十四葉　佛母品(初分佛母品)　卷四百四十二之十四葉(佛母品竟)

卷四百四十二之十五葉　示相品(初分佛母品　初分不思議等品)　卷四百四十三(示相品竟)

卷四百四十四　成辦品(初分辦事品　初分眾喻品)

卷四百四十四之十四葉　船等喻品(初分眾喻品)　卷四百四十五

卷四百四十五之六葉　初業品(初分真善友品)

卷四百四十六之六葉　調伏品(初分趣智品)

卷四百四十六之十六葉　真如品(初分真如品)　卷四百四十七　卷四百四十八

卷四百四十八之八葉　不退轉品(初分不退轉品)

卷四百四十九　轉不轉品(初分不退轉品)

卷四百四十九之十八葉　甚深義品(初分巧方便品)　卷四百五十(甚深義品竟)

卷四百五十一　夢行品(初分巧方便品)

卷四百五十一之四葉　願行品(初分願行品)

卷四百五十一之十七葉　殑伽天品

卷四百五十二　習近品(初分善學品)

卷四百五十二之十五葉　增上慢品(初分善學品)　卷四百五十三　卷四百五十四(初分斷分別品)(增上慢品竟)

卷四百五十四之十四葉　同學品(初分巧便學品)　卷四百五十五

卷四百五十五之十一葉　同性品(初分巧便學)　卷四百五十六

卷四百五十六之五葉　無分別品(初分願喻品)

卷四百五十六之十七葉　堅非堅品(初分堅等讚品)　卷四百五十七

卷四百五十七之十六葉　實語品(初分囑累品)　卷四百五十八

卷四百五十八之十四葉　無盡品(初分無盡品)

卷四百五十九　相攝品(初分相引攝品)

卷四百六十　巧便品(初分多問不二品)卷四百六十一(至)四百六十三之四葉(巧便品竟)

卷四百六十三之五葉　樹喻品(初分實說品)

卷四百六十四　菩薩行品(初分巧便行品)

卷四百六十四之六葉　親近品(初分巧便行品)

卷四百六十四之十三葉　徧學品(初分徧學道品)　卷四百六十五(徧學品竟)

卷四百六十五之十八葉　漸次品(初分三漸次品)　卷四百六十六

卷四百六十六之十五葉　無相品(初分無相無得品)　卷四百六十七

卷四百六十七之十四葉　無雜品(初分無雜法義品)　卷四百六十八

卷四百六十八之十四葉　眾德相品(初分諸功德相品)　卷四百六十九(至)四百七十一之七葉(眾德相品竟)

卷四百七十一之八葉　善達品(初分諸法平等品)　卷四百七十二　卷四百七十三

卷四百七十三之五葉　實際品(初分不可動品)　卷四百七十四之十五葉(實際品竟)

卷四百七十四之十五葉　無闕品(初分成熟有情品)　卷四百七十五

卷四百七十六　道土品(初分嚴淨佛土品)

卷四百七十七　正定品(初分淨土方便品)

卷四百七十七之十四葉　佛法品(初分無性自性品)

卷四百七十八　無事品(初分無性自性品)

卷四百七十八之八葉　實說品(初分勝義瑜伽品)

卷四百七十八之二十葉　空性品(初分無動法性品)(第二分竟)

○大般若經第三會序

夫正理晦於率情。而情由理鏡。妙觀暌於循迹。而迹以觀冥。然情迹兩崇。假名相而躭習。則理觀雙拔。資漸漬於多聞。王城所以亟遷。聖席於茲復坦。是用入遊戲定。擒前會之神蹤。出微妙音。集向時之遙證。光敷法潤。澡沃心源。將欲利無利於情區。度不度於生品。運六通於即寂。流四辯於忘言。固當住不思議。得無分別。至如夢中重夢。尚縈馳徇之勞。即明覺後復覺。乃有發蒙之慶。何物物之殊炫。而如如之罕覯哉。彼如復如者。非異所異也。在纏出纏而性淨。有佛無佛而體常。會之。則歸來號如來矣。乖之。則流異稱異生焉。前際空而累盡。後際空而德滿。爾其闢甘露門。坐金剛座。假名法外。無色而莊嚴。勝義諦中。無心而啟悟。故能斷以空滯空之惡取。開無說假說之善權。熈妙色之殊對。霈圓音之各解。莫非自般若以為源。依般若以成學。譬山王之高妙。谷王之宗長。義必重深。辭亦豐祕。凡五十九卷。三十一品。於舊無涉。號單譯焉。

唐西明寺沙門玄則製

卷四百七十九　緣起品(初分緣起品)

卷四百七十九之十葉　舍利子品(初分相應品　初分轉生品)　卷四百八十(至)四百八十二之十二葉(舍利子品竟)

卷四百八十二之十三葉　善現品(初分教誡教授品)　卷四百八十三　卷四百八十四(初分勸學品　初分無住品　初分波若行相品)卷四百八十五(初分譬喻品)卷四百八十六(初分菩薩品　初分摩訶薩品)卷四百八十七(初分大乘鎧品)卷四百八十八　卷四百八十九　卷四百九十(初分辯大乘品)卷四百九十一　卷四百九十二　卷四百九十三(初分讚大乘品　初分隨順品)卷四百九十四　卷四百九十五　卷四百九十六(初分無所得品)卷四百九十七(初分觀行品)卷四百九十八(初分無生品　初分淨道品)(善現品竟)。

卷四百九十八之十六葉　卷四百九十九　天帝品(初分天帝品　初分諸天子品　初分受教品)　卷五百(初分學般若品)

卷五百之十二葉　現窣堵波品(初分攝受品　初分較量功德品)　卷五百一　卷五百二

卷五百二之四葉　稱揚功德品(初分較量功德品)　卷五百三(稱揚功德品竟)

卷五百三之五葉　佛設利羅品(初分較量功德品)

卷五百三之十五葉　福聚品(初分較量功德品)　卷五百四(福聚品竟)

卷五百四之十八葉　隨喜迴向品(初分隨喜迴向品)　卷五百五

卷五百五之十八葉　地獄品(初分讚般若品　初分謗般若品)　卷五百六

卷五百六之十七葉　歎淨品(初分讚清淨品　初分著不著相品)　卷五百七

卷五百七之十五葉　讚德品(初分說般若相品)

卷五百八　陀羅尼品　卷五百九

卷五百九之五葉　魔事品(初分魔事品)

卷五百十　現世間品(初分佛母品)

卷五百十一　不思議等品(初分不思議等品)

卷五百十一之五葉　譬喻品(初分眾喻品)

卷五百十二　善友品(初分真善友品　初分趣智品)

卷五百十三　真如品(初分真如品)　卷五百十四

卷五百十四之五葉　不退相品(初分不退轉品)　卷五百十五

卷五百十五之十七葉　空相品(初分巧方便品)　卷五百十六　卷五百十七(空相品竟)

卷五百十七之十一葉　殑伽天品

卷五百十七之十四葉　巧便品(初分善學品)　卷五百十八　卷五百十九(初分斷分別品)　卷五百二十(初分巧便學品)

卷五百二十之十二葉　學時品(初分巧便學品)

卷五百二十一　見不動品(初分願喻品　初分堅等讚品)　卷五百二十二(見不動品竟)

卷五百二十三　方便善巧品(初分無盡品　初分相引攝品)　卷五百二十四(初〔問〕多問不二品)　卷五百二十五　卷五百二十六(初分實說品　初分巧便行品)(方便善巧品竟)。

卷五百二十七　慧到彼岸品(初分遍學道品)

卷五百二十八　妙相品(初分三漸次品)　卷五百二十九(初分無相無得品)　卷五百三十(初分諸功德相品)　卷五百三十一卷五百三十二(妙相品竟)。

卷五百三十二之四葉　施等品(初分諸法平等品)　卷五百三十三(初分不可動品)　卷五百三十四(初分成熟有情品)　卷五百三十五(施等品竟)。

卷五百三十五　佛國品(初分嚴淨佛土品)卷五百三十六

卷五百三十六之三葉　宣化品(初分淨土方便品　初分無性自性品)　卷五百三十七(初分勝義瑜伽品　初分無動法性品)(宣化品竟)(第三分竟)

○大般若經第四會序

若夫識之所識。曷嘗非識。如之所如。未始不如。是故能行與所行兼空。則攝受之理廢。自性與無性不異。則執取之念忘。若忘執而有恃。或存槩以隳業。知盛修而不行。乃虗己而制勝。恐野馬之情未戢。故靈鷲之談復敞。或曰。其在名也。每切有行之誡。其在實也。必警無行之怠。塗致或爽。折中奚歸。竊應之曰。一切凡夫。剖名相之符。保癡愛之宅。所以措懷有著。擬議必違。至真反此。動寂斯會。由此言之。行亦不行。不行亦不行。而宛然行矣。宛然不行矣。以假名般若。授假名菩薩。是持幻法與幻人。故無作亦無得。此又晨蜉之語歲。夢蝶之議覺乎。慨斯取之未傾。欣此教之方漸。凡二十九品。一十八卷。即舊小品道行。新道行明度經。品之為言分也。分有長短。故有大品小品焉。道行。即分中之初品。譯者。取以別經。明度。乃智度之異言。即就總目為號。實由殘缺未具。故使名題亦差。今大教克圓。鴻規允布。心術之要可復道哉。

唐西明寺沙門玄則製

卷五百三十八　妙行品(初分勸學品　初分無住品　初分般若行相品　初分無生品)　卷五百三十九

卷五百三十九之四葉　帝釋品(初分天帝品　初分諸天子品　初分受教品)

卷五百三十九之十六葉　供養窣堵波品(初分攝受品)　卷五百四十(初分較量功德品)　卷五百四十一之七葉(供養窣堵波品竟)。

卷五百四十一之八葉　稱揚功德品

卷五百四十一之十一葉　福門品　卷五百四十二

卷五百四十三　隨喜迴向品(初分隨喜迴向品)　卷五百四十四之九葉(隨喜迴向品竟)

卷五百四十四之十葉　地獄品

卷五百四十五　清淨品(初分著不著相品)

卷五百四十五之十葉　讚歎品(初分說般若相品)

卷五百四十五之十五葉　總持品(初分難聞功德品)　卷五百四十六之十葉(總持品竟)

卷五百四十六之十一葉　魔事品　卷五百四十七

卷五百四十七之五葉　現世間品(初分佛母品)

卷五百四十七之十八葉　不思議等品(初分不思議等品)

卷五百四十八之八葉　天讚品(初分趣智品)

卷五百四十八之十七葉　真如品(初分趣智品　初分真如品)　卷五百四十九

卷五百四十九之六葉　不退相品(初分不退轉品)

卷五百四十九之十八葉　空相品(初分不退轉品屢言空)　卷五百五十

卷五百五十之四葉　深功德品(初分巧方便品)

卷五百五十之十四葉　殑伽天品(初分殑伽天品)

卷五百五十之十六葉　覺魔事品(初分善學品)　卷五百五十一

卷五百五十一之十四葉　善友品(初分善學品)　卷五百五十二之四葉(初分斷分別品)(善友品竟)

卷五百五十二之五葉　天主品(初分巧便學品)

卷五百五十二之九葉　無雜無異品(初分巧便學品)

卷五百五十二之十七葉　迅速品(初分巧便學品)　卷五百五十三

卷五百五十三之六葉　幻喻品(初分願喻品)

卷五百五十三之十五葉　堅固品(初分堅等讚品)　卷五百五十四(堅固品竟)

卷五百五十四之七葉　散華品(初分囑累品　初分無盡品)

卷五百五十五　隨順品(第四分竟)

○大般若經第五會序

葢聞申申夭夭。宴居而欲流誨。憤憤悱悱。離座而思請益。況深慈之遠鞠。徧知之委照。妙感之潛通。玄機之盛扣。其於說也。何能已乎。神運之來。亟諧景集。靈山之上。復動希聲。良由心塗易蕪。情靄難拂。滯識象之為識。昧空色之即空。豈知夫法體法如。不一不二。性相性宗。言慮莫尋。既無一在而可舒。又無不在而可卷。諒非朕兆之可導。又非塵躅之可隨。斯則行不行矣。住不住矣。觀無二之性。與二不二。則非一之名。在一恒一。故紛之則萬舛。澄之則一如。一如未限。而義區之。一義未易。而名異之。一名未改。而相貿之。一相未派。而取亂之。過此以往。其不涯矣。故正乘之與大心。迴向之與隨喜。忘之。則戒定慧蘊。存之。則相心見倒。夫見生死者三有。著涅槃者二乘。是故知生死空。斯出三界矣。知涅槃空。斯過二地矣。釋五華之授記。乃證菩提。搋七寶之較量。高深福地。天供天護。加頂讚而徒殷。神呪神珠。語靈祥而不極。鋪惟此會未傳茲壤。凡二十四品。今譯十卷。亹亹通韻。新新渴奉者。固當不以抵羽而輕積珍矣。

唐西明寺沙門玄則製

卷五百五十六　善現品(初分無生品)

卷五百五十六之十八葉　天帝品(初分諸天子品　初分求般若品)

卷五百五十七　窣堵波品(初分較量功德品)

卷五百五十七之十一葉　神呪品(初分較量功德品)

卷五百五十八　設利羅品

卷五百五十八之六葉　經典品

卷五百五十八之十二葉　迴向品(初分隨喜迴向品)

卷五百五十九　地獄品

卷五百五十九之九葉　清淨品

卷五百五十九之十七葉　不思議品　卷五百六十之七葉(不思議品竟)

卷五百六十之八葉　魔事品

卷五百六十之十五葉　真如品

卷五百六十一　甚深相品

卷五百六十一之十葉　船等喻品

卷五百六十一之十一葉　如來品

卷五百六十二　不退品

卷五百六十二之十三葉　貪行品　卷五百六十三

卷五百六十三之六葉　姊妹品

卷五百六十三之十三葉　夢行品

卷五百六十四(初分善學品　初分斷分別品)

卷五百六十四之九葉　修學品

卷五百六十四之十四葉　根栽品　卷五百六十五(初分巧便學品　初分願喻品)

卷五百六十五之七葉　付囑品

卷五百六十五之十四葉　見不動佛品(第五分竟)

○大般若波羅蜜多經第六會序

原夫控歸塗以彌綸。踐要極而端務。莫若警十度於一施。披六蔽於三檀。矧般若之大猷。固總領而高視。誠庶心之扄牖。積行之樞軸。故能範圍真際。充塞塵區。汎之則無緣。綏之則無動。大悲抗其首。大捨維其末。恬五痛之苦修。倐三祗之遙序。願無近遠。遇物成資。善靡鴻纖。觸塗必衍。憑無象而永日。輟有輪於長夜。窮幽盡妙。其般若之致乎。粵有天王。是為最勝。捐樂宮而下拜。汎嘉言而上表。念茲在茲。爰究爰度。然以位懸道隔。非目擊之能存。所以軌眾諧辰。寄言提而取悟。即舊勝天王般若。今譯成八卷。一十七品。其發明弘旨。敞拔幽關固已。法寶駢映。義林交積。自性三種。鬱無性以芊眠。果德萬區。殷不德而輝煥。凡鼓篋之土。猶希取質。況乘杯之客。如何勿思。

唐西明寺沙門玄則製

卷五百六十六(緣起品)

卷五百六十六之五葉(通達品)

修學般若波羅蜜多。則能通達布施。淨戒。安忍。精進。靜慧般若。方便善巧。妙願。力。智波羅蜜多。是名菩薩修學一法。能通一切法。

卷五百六十七(顯相品)

甚深般若波羅蜜多。如地水火風空等相。

行深般若波羅蜜多。信解如來三種清淨。

世間常有大火熾然。謂貪瞋癡為火煙闇。云何當使一切有情。從此世間。皆得出離。若能通達諸法平等。無染著心。名為出離。

諸法無本而有業果。

如是諸法。空無所有。非自在性。虗妄分別。因緣合故。無生似生。

無名字法。假立名字。謂是有情。謂是般若。謂有能說。謂有所說。謂有聽者。及所聽法。勝義諦中。皆同一相。所謂無相。都無差別。

如來於法。本無說心。亦不作意為此為彼。但障重者雖近如來而不見聞。

卷五百六十七之十三葉(法界品)　卷五百六十八

最勝天王白佛言。云何名為法界。佛告最勝天王。當知法界即是不虗妄性。不變異性。即是諸法真如。天王當知。真如深妙。但可智知。非言能說。何以故。諸法真如。過諸文字。離語言境。一切語業不能行故。離諸戲論。絕諸分別。無此無彼。離相無相。遠離尋伺。過尋伺境。無想無相。超過二境。非識所了。住無所住。寂靜聖智。及無分別。後得智境。無我我所。求不可得。無取無捨。無染無著。清淨離垢。最勝第一。性常不變。若佛出世若不出世。性相常住。天王當知。是為法界。是名實相般若波羅蜜多。真如實際。無分別相。不思議界。亦名真空。及一切智一切相智不二法界。最勝便白佛言。云何能證能得如是法界。佛告最勝。當知出世般若波羅蜜多。及所得無分別智。能證能得。世尊。證得。義有何異。天王當知。出世般若波羅蜜多。能如實見。故名為證。後智通達。故名為得。

實相般若波羅蜜多。甚深微妙。聞慧粗淺。不能得見。是勝義故。思不能量。出世法故。修不能行。諸菩薩行深般若波羅蜜多。遠離諸相謂都不見內外諸相。離戲論相。離分別相。離尋求相。離貪著相。離境界相。離攀緣相。離諸能知及所知相。最勝白佛言。能如是觀諸法無相。復云何觀。佛言。天王。諸佛境界。不可思議。何以故。離境界故。一切有情思量佛境。心則狂亂不知此彼。何以故。同虗空性不可思量。求不可得。離尋伺境。諸菩薩行深般若波羅蜜多。尚不見有異生境等可得思量。況佛境界。亦不依止一切妙願。雖行種種波羅蜜多。而於彼果都無所著。於諸幻法乃至涅槃。亦不依著。何以故。離我我所。無二無別。自性離故。

隨順般若波羅蜜多。不違生死。雖在生死。不違般若波羅蜜多。隨順法相。最勝白佛言。云何隨順甚深法相。不違世俗。佛言。隨順甚深般若波羅蜜多。不遠離色受想行識。不遠離欲界。色界。無色界。不遠離法而無取著。隨順般若波羅蜜多不遠離道。何以故。具大方便善巧力故。何謂菩薩方便善巧。佛言。謂四無量。諸菩薩具大慈悲喜捨心故。常能利樂所化有情。是為菩薩方便善巧(六十七卷)。

甚深般若波羅蜜多。相不可得。諸菩薩相亦不可得。但由方便善巧威力。為有情類示現入胎。乃至涅槃。種種化相。諸天計常。謂無墮落。為破彼執。示現入胎。因令彼天起無常念。復有諸天。放逸著樂。不修正法。菩薩多勤精進。如救頭然。破放逸行。示現墮落。復有下劣有情。善根少故。不堪見佛。示現嬰兒。及作童子。有高行人。常能離俗。菩薩為彼示現出家。復有天人。端坐受樂。不得聖道。菩薩為彼示現苦行。亦為降伏苦行外道。示現種種難行苦行。有天人等。不求出離。而根性純熟。是深法器。為是有情示現三轉十二行相無上法輪。復有天人。樂聞圓寂。菩薩為彼示現涅槃。當知菩薩摩訶薩行深般若波羅蜜多。能現如是種種化相。

菩薩行深般若波羅蜜多。終不生于無暇之處。

菩薩終不生長壽天。不能利他。不見佛故。多生欲界。示現出世。利樂有情。

菩薩生處。必具三寶。宿願強故。

菩薩行深般若波羅蜜多。能得如來十身差別。

卷五百六十八之八葉(念住品)

菩薩善修身受心法念住　如來功德威神。

卷五百六十九(法性品)

如來法性因果。甚深微妙。不可思議。功德威神。及所說法利樂他事。亦復如是。天王。如來法性。在有情類蘊界處中。從無始來。展轉相續。煩惱不染。本性清淨。諸心意識。不能緣起。餘尋伺等不能分別。邪念思惟。不能緣慮。遠離邪念。無明不生。是故不從十二緣起說名無相。非所作法。無生無滅。無邊無盡。自相常住。天王。諸菩薩行深般若波羅蜜多。能知法性清淨如是。無染無著。遠離垢穢。從諸煩惱。超然解脫。此性即名諸佛法本。福德智慧。因之而起。本性明淨。不可思議。

諸佛悉知有情本性清淨。客塵煩惱之所覆蔽。不能悟入。我當為說甚深般若波羅蜜多。除其煩惱。令得悟入本性清淨。復作是念。此諸煩惱。無力無能。自體虗妄。違清淨法。何以故。背一切智。順生死故。清淨法性。為諸法本。自性本無虗妄煩惱。皆從邪念顛倒而生。譬如四大。依虗空立。虗空無依。煩惱亦爾。依於法性。法性無依。諸菩薩行深般若波羅蜜多。如實觀知。不起違逆。以隨順故。煩惱不生。是諸菩薩觀察煩惱。不生染著。若自染著。云何說法令他出離。

復作是念。若生死中有一煩惱能益有情。我則攝受。然無是事。故名斷滅。

如是法性。無量無邊。為諸煩惱之所隱覆。隨生死流。沈沒六趣。長夜輪轉。隨有情故。名有情性。諸菩薩起厭離心。除五境欲。滅諸分別。修無上道。是時此性名為出離。超一切苦。故名寂靜。

諸菩薩依此法性。修習善根。來入三有。饒益有情。雖現無常而非真實。何以故。菩薩行深般若波羅蜜多。如實觀知真法性故。具足方便大悲願力。不捨有情。二乘異生。既無如是大悲願力。不見圓淨法性。不能如實饒益有情。

菩薩行深般若波羅蜜多。能如是觀真淨法性。諸佛如來無邊功德不共之法。從此性生。由是性出。一切聖者戒定慧品。從此性生。是性寂靜。過諸名相。性是真實。遠離顛倒。性不變異。故稱真如。是聖智境。故名勝義。

諸菩薩復作是念。法性離相。諸法離相。無二無別。何以故。諸法離相。即法性離相。法性離相。即有情離相。有情離相。即法界離相。法界離相。即諸法離相。如是離相。求不可得。法性真如。有情真如。無二無別。法性真如。諸法真如。無二無別。諸法真如。諸佛真如。無二無別。法性真如。三世真如。不相違逆。三世真如。即蘊界處真如。蘊界處真如。即染淨真如。染淨真如。即生死涅槃真如。生死涅槃真如。即一切法真如。天王當知。真如名為無變無異。無生無滅。自性真實。如實知見。諸法不生。諸法雖生。真如不動。真如雖生諸法。而真如不生。是名法身。清淨不變。如虗空等。一切三界無能及者。遍有情身無與等者。清淨離垢。本來不染。自性明淨。自性不生。自性不起。在心意識非心意識。性即是空無相無願。遍虗空界諸有情處。一切平等。無量無邊。不異不別。非色受想行識。不離色受想行識。非地水火風大。不離地水火風大。無生不離生。雖逆生死。不順涅槃。眼不能見。耳不能聞。鼻不能嗅。舌不能嘗。身不能覺。意不能知。不在心意識。不離心意識。是名法性。菩薩摩訶薩。以能通達此法性故。修行清淨。能于三千大千世界示現色身。所現身者。非色非相而現色相。雖非六根所行境界。而化有情常無休息。菩薩如是行深般若波羅蜜多。通達法性。即得自在無有移動。而起智業遊戲神通。種種示現。如是自在。是無盡相。遍一切處無色現色。自在遍觀諸有情心。見如實心性。自在憶念無邊無數劫。相續不斷。自在變化住解脫相。自在漏盡。為有情故不證漏盡。自在出世。是聖智境。自在甚深。聲聞獨覺不能測量。自在堅牢。魔不能壞。坐菩提座成就佛法。最為第一。自在隨順。轉妙法輪。自在調化一切有情。自在受位得法自在。

若欲受生。於生自在。遠離繫縛。若欲現滅。於滅自在。隨其生處。恒攝大乘。成熟佛法。

若離名相。即是平等。若法平等。即無執著。無可執著。是法真實。若著真實。即是虗妄。以不著故。即非虗妄。

雖轉法輪。不見說聽。雖現涅槃。而知生死本性平等。

譬如虗空。遍滿一切。菩薩行深般若波羅蜜多。心亦如是。

菩薩善能通達世俗諦法。雖說諸法而非實有。終不取著。

諸法無滅。是故無生。何以故。性不變故。但依世俗見有生滅。皆是虗妄。非真實有。

邪見外道。但欲斷死。不知斷生。若法不生。即無有滅。外道不知斷生。終不離死。

淨修一行。亦生淨土。何以故。一一行中具眾行故。

此諸菩薩。能生眾善。有巧方便。化度有情。住此佛土。身不動搖。而遊無邊諸佛世界。雖作種種佛事。而不作意。亦無分別。

鷲峰山中舊住天神。皆是安住不可思議解脫菩薩。是故能知過去佛境久近差別。

如來所居之處。皆無雜穢。即是淨土。

三世諸佛。皆因般若波羅蜜多而得有(法性品竟)。

卷五百七十(平等品)

能執。所執。一切煩惱障善法者。依身見生。能滅身見。一切隨眠及諸煩惱。皆永寂靜。作願亦息。

於五取蘊妄謂有我。即起我見。真實之法。自性平等。無能所執。我見相違。是故為障。當知如是我見。不在內。不在外。不在兩間。都無所住。名為寂靜。即是平等。遠離我見。通達平等。名真實空。

修一切種波羅蜜多。遠離魔障。不見可修。不見可離。故名平等。緣一切智。心不休息。常修空行。由大悲力。不捨有情。故名平等。於一切法。心緣自在。心緣無相。而修菩提。不見無相及菩提異。故名平等。心緣無願。不捨三界。不見無願及三界異。故名平等。

緣有為法。為得佛智。緣無為法。為得寂靜。菩薩行深般若波羅蜜多方便善巧。無有一心一行空過。而不迴向一切智者。如是菩薩雖遍緣法。而能不著。觀一切法無不趣向大菩提者。菩薩所緣境界。無有一法不趣菩提。何以故。菩薩修行。皆因外緣而得成立。

最勝天王。無量劫修行一切波羅蜜多。為諸菩薩守護般若波羅蜜多。今得值我諮受。於未來世。復經無量劫。修習無上菩提資糧。然後證得所求無上菩提。

卷五百七十之八葉(現相品)

舍利子問最勝言。菩薩修行甚深般若波羅蜜多。通達法性。爾時即應坐菩提座。何緣先現苦行六年。降伏天魔。復成正覺。最勝答曰。大德。當知菩薩實無苦行。為伏外道故示現之。謂彼外道自稱能修苦行。菩薩示現過彼苦行。經于六年。一無虧失。然實菩薩無斯苦行。時有諸天人眾。因見此事。安住三乘。復有天人宿善根力。深樂大乘。則見菩薩坐七寶臺。身心不動。舒顏含笑。入勝等持。時經六年方從定起。有天人眾深樂大乘欲聽聞者。則見菩薩端坐說法。經於六年。既經六年從定而起。隨順世法。詣無垢河浴。有牧牛女乳麋奉獻。復有六億天龍等。各持種種香美飲食而來奉獻。時牧牛女天龍等。互不相見。各見菩薩獨受其供。菩薩爾時實不洗浴。亦不受彼人天等供。菩薩方便善巧。菩提樹下受草敷坐。右遶七匝。正念端坐。下劣有情見如是相。諸大菩薩見有八萬四千天子。各別敷一大師子座。而諸天子互不相見。各謂菩薩獨坐我座。菩薩方便善巧。眉間毫相放大光明。普照三千大千世界。諸魔宮殿皆失威光。即皆顛仆。菩薩以大悲力。令諸魔眾皆離怖畏。恐怖歡喜二事交懷。如是菩薩處菩提座。魔來擾亂都不生瞋。一剎那心。能與般若波羅蜜多理趣相應。已至究竟。通達一切所知見覺。爾時菩薩。將欲示現轉大法輪。諸梵天眾哀愍三請。天主帝釋皆為如來敷師子座。時三千大千世界。靡有間隙如一毛孔。天龍人非人等。充滿其中。若諸有情。應聞苦法而受化者。聞佛說苦。應聞無我。寂靜。遠離。無常。空法而受化者。亦復如是。應聞如幻。乃至如尋香城法而受化者。亦復如是。應聞空。無相。無願解脫門而受化者。聞佛說空無相無願。時有情類。或聞如來說一切法從因緣生。或聞說蘊。或聞說界。或聞說處。或聞說苦。乃至集。滅。道。或有聞說念住。正斷。神足。根。力。覺支。道支。或有聞說寂止妙觀。或有聞說諸聲聞法。或有聞說諸獨覺法。或有聞說諸菩薩法。如是菩薩方便善巧。示現種種轉法輪相。隨諸有情根性差別。各得利樂。深心歡喜。

菩薩行深般若波羅蜜多方便善巧。心無所緣。亦無所住。譬如有人。生無色界。八萬大劫。唯有一識。無有住處。亦無所緣。如是菩薩。心無所緣。亦無所住。何以故。是諸菩薩。心不行無行處。心不想無想處。心不緣無緣處。心不著無著處。心不亂無亂處。心不隨智。心不自住。亦不住他。不依眼住。不依耳鼻舌身意住。不依色住。不依聲香味觸法住。心不在內。亦不在外。不在兩間。心不緣法。亦不緣智。不住三世。不住離三世。

信受般若波羅蜜多方便善巧。近佛境界。以此一心。即能通達一切佛法。達佛法故。利樂有情。不見有情與佛法異。何以故。有情佛法。理無二故(現相品竟)。

卷五百七十一(無所得品)

善思菩薩最勝天王問答。

以無所得。故得授記。

求法者。實無所求。若實可求。即為非法。

真實理中。無有一法可生可滅。

菩薩行深般若波羅蜜多方便善巧。具足正信。心不放逸。勤修精進。即得正念。用是念智知有知無。云何有無。若修正行得正解脫。是名為有。若修邪行得正解脫。是名為無。眼等六根。色等六境。世俗為有。勝義為無。精進菩薩能得菩提。是名為有。懈怠菩薩得菩提者。是名為無。說五取蘊皆從虗妄分別而生。是名為有。說世俗法不由因緣自然而起。是名為無。說色無常。苦。敗壞法。是名為有。若言常樂非敗壞法。是名為無。受想行識亦復如是。無明緣行。是名為有。若離無明而行生者。是名為無。乃至生緣老死愁歎苦憂惱亦復如是。施得大富。是名為有。得貧窮者。是名為無。受持淨戒得生善趣。是名為有。生惡趣者。是名為無。乃至修慧能得成聖。是名為有。作愚夫者。是名為無。若修多聞能得大智。是名為有。得愚癡者。是名為無。若修正念能出離者。是名為有。不得為無。若行邪念不得出離。是名為有。能得為無。離我我所能得解脫。是名為有。執我我所能得解脫。是名為無。若言虗空遍一切處。是名為有。言五蘊中有真實我。是名為無。如實修智能得解脫。是名為有。若著邪智能得解脫。是名為無。離我等見能得空智。是名為有。著我等見能得空智。是名為無。菩薩知世有無。能修平等。了達諸法從因緣生。世俗故有。不起常見。知因緣法。本性皆空。不生斷見。於諸佛教。如實通達。

卷五百七十一之十二葉(證勸品)

治世輪王(即然燈佛)諮問功德。寶王如來證勸最勝菩薩化有情類。所現色像。無決定相。

一切有情心行各別。是故菩薩種種示現　(最勝天王問答第六分初品經文。起至此品問答竟。此後二卷經文曼殊室利說最勝往因)。

卷五百七十二(顯德品)

曼殊室利菩薩問佛。經幾劫數。行深般若波羅蜜多。而能對揚如來所說如最勝天王者。

若諸菩薩勤修眾善。是則不能久住生死。利樂有情。故菩薩以處生死為樂。不以涅槃而為樂。何以故。諸菩薩以化有情而為樂故。若勤修善。便速盡漏。不能利樂一切有情。是故菩薩具方便力。久住生死。得見無量無邊如來。聽受無量無邊正法。化導無量無邊有情。不厭生死。不樂涅槃。若觀生死而起厭怖。欣樂涅槃。則墮非道。不能利樂一切有情。通達如來甚深境界。云何非道。聲聞獨覺。於有情類。無大悲心。非諸菩薩摩訶薩道。不能具足福德智慧。以是義故。非菩薩道。時多聞佛讚歎精進力言。善哉善哉。應修自行。勿習非道。時精進力白佛。何謂菩薩自所行道。佛言。菩薩成就一切福慧。以大悲力。不捨有情。雖知諸法無一可生。而方便現生。雖知有情無一實有。而方便化導。知一切法皆離自性。觀諸佛土猶如虗空。而能巧便嚴淨佛土。知一切佛法身無像。方便示現相好莊嚴。知自性空。悉能通達甚深智慧。能以方便為他說法。不證聲聞獨覺乘果。勤求如來所證解脫。不捨菩薩一切道行。是名菩薩自所行道。時精進力從彼如來。聞說菩薩所行境界。復白多聞佛言。如我解佛所說義者。菩薩具足方便善巧。觀一切法無非是道。謂異生法。若聲聞法。若獨覺法。若菩薩法。若如來法。何以故。是諸菩薩所通達故。曼殊室利。彼精進力。即是今者最勝天王。

曼殊室利復白佛言。世尊。正信流出何法。佛告曼殊室利。正信流出得真善友。世尊。多聞流出何法。佛言。多聞流出妙慧。世尊。布施流出何法。佛言。布施流出大富。淨戒流出何法。淨戒流出善趣。安忍流出何法。安忍流出容受一切有情。精進流出何法。精進流出能辦一切佛法。靜慮流出何法。靜慮流出遠離一切散動。般若流出何法。般若流出遠離一切煩惱。聽法流出何法。聽法流出遠離一切疑網。正問流出何法。正問流出於法決定妙智。居靜流出何法。居靜流出勝定及諸神通。正修流出何法。正修流出厭道。無常聲流出何法。無常聲流出於境無所攝護。苦聲流出何法。苦聲流出無生。無我聲流出何法。無我聲流出滅除我我所執。空聲流出何法。空聲流出寂靜。正念流出何法。正念流出聖見。身心遠離流出何法。身心遠離流出一切妙定神通。聖道流出何法。聖道流出聖果。勝解流出何法。聖解流出成就一切解脫。佛生流出何法。佛生流出一切菩提分法。

卷五百七十二之七葉(現化品)

不違正理。常無諍論。名護正法。何以故。世間愚夫皆著諸見。順正理者。則常說空。是故世間共興諍論。愚夫愛重有法。順正理者。於有則輕。世間說有常樂我淨。順正理說。無常苦無我不淨。是故世間共興諍論。諸愚夫類。順世間流。順正理者。逆世間流。是故世間共興諍論。愚夫著蘊界處。順正理者。都無所著。是故世間共興諍論。順世愚夫。不行正理。順正理者。與世相違。故常無諍。名護正法。

不住無生無滅法者。則無辯才說甚深法。何以故。遠離戲論。不見所緣。不見能緣。心無所住。是故能說。不住我法。不住此彼。唯住清淨勝義諦中。是故能說。

賢德天子修習希有陀羅尼門。經劫說法亦不窮盡。此希有者。過諸文字。言不能入。心不能量。內外法中。皆不可得。無有少法能入此者。是故名為眾法不入陀羅尼門。所以者何。此法平等。無高無下。無入無出。無一文字從外而入。無一文字從內而出。無一文字住此法中。亦無文字共相見者。亦不分別法非法異。是諸文字。說亦無減。不說無增。從本際來。都無起作及壞滅者。如諸文字。心亦如是。如心一切。法亦如是。何以故。法離語言。亦離思量。從本際來。無生無滅。故無入出。由此名為眾法不入陀羅尼門。若能通達此法門者。辯才無盡。

卷五百七十二之十二葉(陀羅尼品)

若得如是陀羅尼門。諸有所說。一文一字。無非佛語。如是所說。遠離色聲香味觸法。何以故。此所說法。非世俗故。

寶功德菩薩告大眾言。諸佛世尊無生無滅。何用勸請不入涅槃。若太虗空入涅槃者。如來乃可入般涅槃。若有真如法界實際不思議界入涅槃者。如來乃可入般涅槃。

卷五百七十二之十七葉(勸誡品)　卷五百七十三

較量持經福聚　較量毀經獲罪。

卷五百七十三之五葉(二行品)

諸菩薩應於甚深境界。廣大境界。功德境界。行深般若波羅蜜多。甚深境者。體是無為。不著二邊。亦不相離。自性清淨。諸障解脫。不可思議。不可稱計。不共一切聲聞獨覺。廣大境者。諸佛如來一切功德。大悲般若。二法為性。離分別相。無功用心。利樂有情。無時暫捨。諸所說法。皆稱彼意。功德境者。行深般若波羅蜜多。所與相應。一切功德。三十二相。八十隨好。隨諸有情根欲性行所樂種種形相差別。佛威神力悉能示現。皆為有情解脫生死。如是名為甚深般若波羅蜜多所行境界。

行深般若波羅蜜多。凡有五事不可思議。一者自性。二者方處。三者諸住。四者一異。五者利樂。

卷五百七十三之十三葉(讚歎品)

堪忍界主大梵天王。頂禮世尊。願以神通力。令此般若波羅蜜多久住世間。

寶月如來。有二苾蒭弟子。作大法師。善說深法。一名智盛。二名諦授。常隨彼佛宣說甚深般若波羅蜜多。智盛即是曼殊室利。諦授即是最勝天王。此二菩薩。擁護甚深般若波羅蜜多。十方佛國。若說如是般若波羅蜜多。即往聽受。尋光來集。

卷五百七十三之十九葉(付囑品)

佛告阿難陀。受持此經。有十種法。一者書寫。二者供養。三者施他。四者諦聽。五者披讀。六者受持。七者廣說。八者諷誦。九者思惟。十者修習。

佛告持髻梵王。於此穢土護持正法。須臾之間。勝淨土中。若經一劫。或一劫餘所護功德(第六分經文竟)。

般若綱要卷八

般若綱要卷十

古南沙門　通門　閱正

七空居士　葛䵻　提綱

○大般若經第十六會般若波羅蜜多分序

尋夫理殊凑以司方。坦一歸而揆務。何嘗不鎔想真際。弭執幻塵。雖檀戒之崇嚴。忍進之調銳。卒悟寵於實慧。假道於真詮。將開象觸之迷。復有鷺池之會。所以光導五之迹。昇第一之乘。甄陶二邊。洞希微而睠睇。擬議四句。仰涔寂以韜音。剪諸見之萌。則翳蘂星落。褰積疑之網。則障縠雲披。了性空而常修。悟生假而恒利。四魔由之亂轍。六度因而彚征。施以之不捐。而難捨能捨。戒以之不檢。而難護能護。忍以之無受。而堪於不堪。進以之無行。而發於不發。定以之亡靜。而三相不相。慧以之亡照。而三輪不輪。故體之則動而逾寂。謬之則寂而彌動。法不即離於非法。行豈一異於無行。其覺證也。真心混而一觀。其出生也。法寶駢而萬區。故有二智焉。三身焉。四辯焉。五眼焉。六通焉。七覺焉。八正焉。九定焉。十力焉。加十八不共。八十隨相。十二緣智。二十空心。皆挺以呬多成之羅。若聚以玉毫之表。流之金。吻之誨。勒成八卷。元非再譯。則以不敏。謬齒譯徒。緬諸會之昌筵。嗟既往而莫奉。眷言殊獎。載表遺音。本慈吹以紛騰。因聖期而頂戴。將使家傳妙寶。人握靈珠。洗客塵於八區。霈玄滋於萬葉。福庇宸極。帝后延齡。慶洽黎蒸。法教增闡。庶狹中之士。擺凝於驚怖之辰。上慢之賓。輟謗於充詘之際。自非恒沙歷奉。宿代累聞。何能啟篇投恡。忘言入賞者哉。悲夫。

唐西明寺沙門玄則製

卷五百九十三(般若波羅蜜多分)

善勇猛菩薩白佛言。世尊處處為諸菩薩眾。宣說般若波羅蜜多。何謂般若波羅蜜多。云何菩薩摩訶薩修行般若波羅蜜多。云何修行般若波羅蜜多令速圓滿。云何修行般若波羅蜜多。一切惡魔不能得便。所有魔事皆能覺知。云何安住般若波羅蜜多。速能圓滿一切智法。佛告勇猛菩薩言。汝問何謂般若波羅蜜多者。當知實無少法可名般若波羅蜜多。超過一切名言道故。善勇猛。甚深般若波羅蜜多。實不可說此是般若波羅蜜多。亦不可說屬彼般若波羅蜜多。亦不可說由彼般若波羅蜜多。亦不可說從彼般若波羅蜜多。何以故。慧能遠達諸法實性。故名般若波羅蜜多。如來智慧尚不可得。況得般若波羅蜜多。善勇猛。般若者。謂解諸法。及知諸法。故名般若。云何般若解知諸法。謂諸法異。名言亦異。然一切法不離名言。若解諸法若知諸法皆不可說。然順有情所知而說。故名般若。善勇猛。般若者。謂假施設。由假施設。說為般若。然一切法不可施設。不可動轉。不可宣說。不可示現。如是知者。名為實知。善勇猛。般若者。非知非不知。非此非餘處。故名般若。善勇猛。般若者。謂智所行。非智所行。非非智境。亦非智境。以智遠離一切境故。若智是境。即應非智。不從非智而得有智。亦不從智而有非智。不從非智而有非智。亦不從智而得有智。不由非智。說名為智。亦不由智說名非智。不由非智說名非智。亦不由智說名為智。然即非智說名為智。由斯即智。說名非智。此中智者不可示現此名為智。不可示現此智所屬。不可示現此智所由。不可示現此智所從。是故智中。無實智性。亦無實智住智性中。智與智性俱不可得。非智與性亦復如是。決定不由非智名智。若由非智說名智者。一切愚夫皆應有智。若有如實於智非智俱無所得。於智非智如實徧知。是名為智。然智實性非如所說。所以者何。以智實性離名言故。智非智境。非非智境。以智超過一切境故。不可說是智非智境。是名如實宣說智相。如是智相。實不可說不可示現。然順有情所知說示。其能知者亦不可說。智境尚無。況有知者。若能如是如實了知。如實隨覺。是名般若。復次善勇猛。若能如是現觀作證。是則名為出世般若。若如是所說出世般若。亦不可說。所以者何。世尚非有。況有出世。所出尚無。況有能出。以都不得世及出世。能出所出。故得說名出世般若。若有所得。則不名為出世般若。若此般若性亦不可得。離有無等可得性故。又善勇猛。世名假立。非假立世。實有可出。然出諸假。故名出世。又出世者。非實於世有出不出。所以者何。此中都無所出能出少法可得。故名出世。又出世者。無世無出世。無出無不出。故名出世。若能如是如實了知。是則名為出世般若。若如是般若。非如所說。所以者何。出世般若。超過一切名言道故。雖名出世而無所出。雖名般若而無所知。所出所知不可得故。能出能知亦不可得。如是如實知。名出世般若。由此般若。無所不出。是故名為出世般若。復次善勇猛。此亦名為通達般若。如是般若。何所通達。謂此般若。無所通達。若此般若有所通達。即是假立。若是假立。則不名為通達般若。謂於此中都無所有。無此無彼。亦無中間。無能通達。無所通達。無通達處。無通達時。無通達者。故名通達。又善勇猛。諸有成就如是般若。即能如實通達三界。云何如實通達三界。謂非三界說名三界。所以者何。此中無界而可通達。通達三界。即為非界。由能如是通達三界。故名成就通達般若。復次善勇猛。言通達者。謂能徧知所有緣起。由諸緣故。諸法得起。故名緣起。如是緣起。都無所有。如是名為通達緣起。即此名為通知緣起。謂能顯示。如實無起。以無起故。說名緣起。平等無起。故名緣起。謂於是處起尚非有。況當有滅。隨覺緣起。若順若違皆不可得。無等起故。說名緣起。若無等起。則無有生。若無有生。則無過去。亦無已生。若無過去亦無已生。則無有滅。若無有滅。即無生智。由無生智。更不復。生亦不證滅。由無生故。即亦無滅。由有生故。施設有滅。既無有生。是故無滅。於一切法如是知見。通達作證。說名盡智。善勇猛。盡智者。謂盡無知。故名盡智。由何名盡。謂由無盡故名為盡。不見有法可名為盡。然離無知說名盡智。即盡無知說名盡智。遍知一切無知法故。名盡無知。由盡無知。說名盡智。非無知法有盡不盡。然離無知。故名盡智。如實徧知此無知法。都無所有。故名為離。由如是智。知無知法無別可得。名離無知。然無知法實不可得。智尚非有。況有無知。若能於盡得解脫者。名為盡智。善勇猛。非此波羅蜜多。有遠彼岸少分可得。若此般若波羅蜜多有遠彼岸少分可得。如來應說甚深般若波羅蜜多有遠彼岸。非此般若波羅有遠可得。是故不說此有彼岸。又善勇猛。甚深般若波羅蜜多。隨覺諸法。若能隨覺。即違覺悟。所以者何。此中無物可名隨覺。隨覺無故。覺悟亦無。即於諸法無通達義。隨覺通達平等法性是菩提故。隨覺諸法故名菩提。云何此能隨覺諸法。此中無物可名菩提。故於此中亦無隨覺。何以故。若有菩提少分可得。即菩提內應得菩提。然菩提中菩提非有。應作如是現證菩提。非隨覺故非通達故說名覺悟。雖作是說。而不如說。以一切法不可隨覺。不可通達。又法非法俱無自性。由覺此理故名菩提。何以故。非諸如來應正等覺能得菩提。非諸如來應正等覺能了菩提。如實菩提不可了故。不可表故。非諸如來應正等覺生起菩提。菩提無生無起性故。善勇猛。有情界者。即是無實有情增語。非有情中有有情性。有情無故。名有情界。若有情中有有情性。則不應說為有情界。有情界者。即顯無界。以有情界無界性故。若有情界即界性有。則應實有命者即身。若有情界離界性有。則應實有命者異身。然有情界無實界性。但由世俗假說為界。非有情界中可有界性。亦非界性中有有情界。非即界性是有情界。非離界性有有情界。以一切法無界性故。復次善勇猛。我依此義密意。說諸有情界不可施設有減有滿。所以者何。以有情界非有性故。諸有情界離有情故。如有情界不可施設有減有滿。諸法亦爾不可施設有減有滿。以一切法皆無實性。故不可言有減有滿。若能如是隨覺諸法。是則名為隨覺佛法。以一切法無減滿故。說名佛法。佛法。即非佛法增語。非諸佛法有物能令或減或滿。所以者何。以即隨覺一切法故。若能隨覺一切法性。此中無法或減或滿。一切法者。當知即是增語。非彼法界有減有滿。所以者何。以彼法界無邊際故。非有情界及彼法界差別可得。非有情界及彼法界或減或滿。或得或有。如是隨覺。即名菩提。由此故言非諸佛法可得施設有減有滿。又善勇猛。無減滿性。若能如實無分別者。當知名為如實見者。非於此中能有取捨。如是隨覺。說名菩提。菩提者。即是佛相。云何佛相。謂一切相。畢竟無相即是佛相。何以故。畢竟無相。與菩提相自性離故。如是隨覺。說名菩提。又善勇猛。一切有情行菩提行。不知不覺諸法實性。不名菩薩。所以者何。不知有情非有情故。若知有情非有情性。行菩提行。應成菩薩。然諸有情由顛倒故。不能覺了自行自境。自所行處。若於自行如實了知。則不復行有分別行。是名菩薩行於無行。菩薩不應由分別故。起分別行。若於是處無所分別。非於此處而有所行。若於是處不起分別。非於此處復有所行。諸佛菩薩。於一切行。無所分別而修行故。一切憍慢。畢竟不起。於一切法。不復攀緣。不復分別。不游不履。如是名為真菩薩行。以無所行為方便故。復次善勇猛。無有情者。當知即是菩薩增語。以能遣除一切想故。所以者何。以能了達一切有情。非實有情。一切有情。皆非有情。一切有情。皆是顛倒執著有情。一切有情。皆是遍計所執有情。一切有情。皆是虗妄所緣有情。一切有情。皆是敗壞自行有情。一切有情。皆是無明緣行有情。善勇猛。非有情名。有少實法可執為我。或為我所。以無實法。是故可說一切有情非實有情。非有情者。當知即是非實增語。非實者。當知即是非有情增語。若於諸行有遍覺者。可名菩薩。

卷五百九十四　卷五百九十五

復次善勇猛。言菩薩者。謂能隨覺有情無實無生增語。又菩薩者。於一切法。亦能如實如佛而知。謂如實知一切法性。無實無生。亦無虗妄。善勇猛。若諸菩薩發菩提心。作如是念。我於今者。發菩提心。此是菩提。我今為趣此菩提故。發修行心。是諸菩薩有所得故。不名菩薩。但可名為狂亂薩埵。何以故。由彼菩薩決定執有發起性故。決定執有所發心故。決定執有菩提性故。但可名為於菩提心有執薩埵。不名真淨發心菩薩。彼由造作。發菩提心。復名造作薩埵。不名菩薩。彼由加行。發菩提心。復名加行薩埵。不名菩薩。何以故。彼諸菩薩。由有所取。發菩提心。但可名為發心薩埵。不名菩薩。又善勇猛。無實能發菩提心者。以菩提心不可發故。菩提無生。亦無心故。彼諸菩薩惟執發心。不了菩提無生心義。心平等性。即是菩提。此中無所分別。若分別心及菩提。便執著心及菩提。由此二種。發菩提心。當知不可真發心者。又善勇猛。菩提與心。非各有異。非於心內有實菩提。非菩提內得有實心。菩提與心。如實如理。俱不可說是覺是心。由如實覺菩提與心俱不可得。無生不生。故名菩薩。亦名摩訶薩。善勇猛。以證入大乘。名摩訶薩。何謂大乘。謂一切智。說名大乘。云何一切智。謂諸所有智。若有為智。若無為智。若世間智。若出世間智。能證入如是等智。名摩訶薩。所以者何。以能遠離大有情想。又能遠離大無明蘊。又能遠離大諸行蘊。又能遠離大無知蘊。又能遠離大眾苦蘊。名摩訶薩。又善勇猛。遠離大有情想。名摩訶薩。彼於一切心及心所法。雖無所得。而能了知心之本性。彼於菩提。及菩提分法。雖無所得。而能了知菩提本性。彼由此智。非於心內見有菩提。亦非離心見有菩提。非於菩提內見有實心。亦非離菩提見有實心。如是除遣。無所修習。無所恃怙。無所執著。雖不見有菩提心性。而能發起大菩提心。如是發菩提心。而於菩提無所引發。何以故。彼已安住大菩提故。都不見有心及菩提生滅差別。亦不見有發心趣向大菩提者。無見無執。無所分別。發起勝解。及解脫心。當知名為真實菩薩。又善勇猛。若諸菩薩。不離心想。及菩提想。發菩提心。彼遠菩提。非近菩提。若不見菩提有近有遠。當知彼近無上菩提。亦名真發菩提心者。我依此義密意說言。若能自知無二相者。彼如實知一切佛法。所以者何。彼能證會我及有情俱無自性。即能遍知諸法無二。定能了達我及有情與一切法。皆以無性而為自性。理無差別。若能了知諸法無二。即能了知一切佛法。若能遍知諸法無二。即能遍知一切佛法。若能遍知我。即遍知三界。

增上慢者。於此法教不能悟入。以非彼境。非彼地故。

要諸佛子從正等覺自然智生。乃能精勤學正等覺大師子吼。於正等覺無上法財。善能受用。

諸佛世尊將欲開示斷一切疑。微妙甚深菩薩藏法。必有如是無量無邊最勝清淨。功德眾集。

隨所知境界世俗文句。方便演說甚深般若波羅蜜多。令菩薩眾。精勤修學一切法如所有性本性不可得。般若波羅蜜多亦復如是。般若波羅蜜多。於一切法都無所依。

一切法不在內不在外。不在兩間。遠離而住　一切法非相應。非不相應　一切法真如。不虗妄性。不變異性。如所有性。是謂般若波羅蜜多　一切法者。離一切法性。所以者何。非一切法中有一切法。此無所有。是謂般若波羅蜜多　一切法自性離。此離自性。是謂般若波羅蜜多　一切法無一切法自性。此無自性。是謂般若波羅蜜多(九十四卷止)。

一切法非一切法所行。於一切法無知無見。是謂般若波羅蜜多　一切法不捨一切法自性。於自性如是遍知。是謂般若波羅蜜多　一切法非合非離。是謂般若波羅蜜多　一切法非減非增。是謂般若波羅蜜多　一切法非染非淨。是謂般若波羅蜜多　一切法非有淨法。非有不淨法。是謂般若波羅蜜多　一切法非移轉。非趣入。是謂般若波羅蜜多　一切法非繫。非離繫。是謂般若波羅蜜多　一切法非死非生。一切法非生非死。是謂般若波羅蜜多　一切法非流轉。非有流轉法。是謂般若波羅蜜多　一切法非盡。非有盡法。是謂般若波羅蜜多　一切法非有集法。非有滅法。是謂般若波羅蜜多　一切法非有起法。非有盡法。是謂般若波羅蜜多　一切法非有變壞法。非無變壞法。是謂般若波羅蜜多　一切法非常。非無常。乃至非淨。非不淨。是謂般若波羅蜜多　一切法非有貪瞋癡法。非離貪瞋癡法。是謂般若波羅蜜多　一切法非作者。非使作者。乃至非知見者。是謂般若波羅蜜多　一切法非斷。非常。非有邊。非無邊。是謂般若波羅蜜多　一切法非見趣。非見趣斷。非愛非愛斷。是謂般若波羅蜜多　一切法非善。非非善。是謂般若波羅蜜多(九十五卷止)。

卷五百九十六

夢幻泡影。自性都無所有。如是般若波羅蜜多。雖假說有種種自性。而此般若波羅蜜多。實無自性可得宣說。

舍利子白佛言。如來雖說般若波羅蜜多。而說般若波羅蜜多非圓成實。世尊告舍利子言。如是如是。我說般若波羅蜜多非圓成實。何以故。一切法非圓成實故。我說般若波羅蜜多非圓成實。譬如虹蜺。雖有種種妙色顯現。而無一實。如是般若波羅蜜多。雖假種種言相顯示。而所顯示。無性可得。譬如虗空。雖以種種尺寸量度。而未曾見有五指許是圓成實。如是般若波羅蜜多。雖假種種言相顯示。而未曾見有少自體是圓成實。

諸法甚深故。般若波羅蜜多最為甚深。

般若波羅蜜多。深廣無量。無邊功德之所證故。

諸法本性清淨故。般若波羅蜜多本性清淨。

諸法無邊際故。般若波羅蜜多亦無邊際。當知般若波羅蜜多。初中後位。皆無邊際。亦無方域。邊不可得。故名無邊。際不可得。故名無際。以無邊故。說名無際。以無際故。說名無邊。

卷五百九十七

舍利子白佛言。云何菩薩依如是法。行諸境相。佛言。諸菩薩眾。尚不得法。何況非法。知一切境。皆無境性。由此因緣。是諸善士。依如是法。行諸境相。無所執著。

舍利子。諸有情類。多有成就下劣法者。所有信解。亦皆下劣。不能種植廣大善根。彼於如是甚深廣大無染正法。不能信受。隨類勝劣。各相愛樂。下劣信解諸有情類。還樂下劣信解有情。廣大信解諸有情類。還樂廣大信解有情。

舍利子白佛言。以何等法為所行境。佛言。般若波羅蜜多。以無邊法為所行境。以諸法空為所行境。如虗空界。風界。俱無處所而可見者。亦復不為生起法相而現其前。如是般若波羅蜜多。於法都無可現示者。亦復不為生起法相而現其前。

舍利子復白佛言。如是般若波羅蜜多。以何為相。佛言。如是般若波羅蜜多。遠離眾相。無有少相而可得者。舍利子。如虗空界。無礙著處。如是般若波羅蜜多無礙著處。由斯故說甚深般若波羅蜜多無著為相。又舍利子。非無著法。有相可得。然隨世間名言理趣。作如是說。甚深般若波羅蜜多。無著為相。又舍利子。諸法皆以無著為相。以諸法不可得故。名無著相。無有少法為起相故而現在前。以於此中無相可得。故名無相。以無相故。說名無著。若一切法有少相者。應於此中有著可得。以一切法眾相都無。是故此中無著可得。故說諸法無著為相。又舍利子。諸雜染法。顛倒現前。諸顛倒者皆是無相。諸無相者皆不可說。故有相法即是無相。又舍利子。諸清淨法。亦無有相。所以者何。雜染尚無有相。況清淨法而可有相。又舍利子。若能徧知諸雜染法如實性者。彼諸雜染皆不可得。然諸有情由顛倒故。起諸雜染。諸顛倒者。皆非真實。若非真實。則無實體。亦無實相。若能如是如實遍知。即名清淨。是故雜染清淨二法。俱非有相。非圓成實。又舍利子。愚夫異生。著無著相。又舍利子。此無著相。當知即是智所行處。亦是般若波羅蜜多所行之處。此無著相智所行處。亦名般若波羅蜜多。又舍利子。所行處者。當知此顯非所行處。甚深般若波羅蜜多。非行處相可能顯示。又舍利子。所行境者。當知顯示非所行境。以一切法如實之性。如所有性。皆不可得。故一切法非所行境。以一切法無境性故。若能如是遍知諸法。是則名為行一切境。

時舍利子告善現言。云何具壽嘿然無說。善現答言。我於諸法。都無所見。是故我今嘿然無說。又舍利子。我都不見甚深般若波羅蜜多。亦不見有諸菩薩眾。不見能說。不見所說。亦復不見由此。為此。因此。屬此。依此而說。我於此中。既無所見。云何令我宣說般若波羅蜜多。

舍利子。甚深般若波羅蜜多。不由顯示所有法故而現在前。又舍利子。如無有法。由顯示法而現在前。我當云何宣說如是甚深般若波羅蜜多。然舍利子。若能了知如是所說甚深般若波羅蜜多。不由顯示所有法故而現在前。即能了知甚深般若波羅蜜多。亦能宣說甚深般若波羅蜜多。

爾時世尊告善勇猛菩薩言。諸菩薩修行般若波羅蜜多。於一切法都無所行。何以故。以一切法皆是顛倒之所等起。非實有邪偽虗妄。譬如於法有所行者。皆行顛倒。皆行不實。如是菩薩若有所行。應行顛倒。應行不實。非諸菩薩是顛倒行及不實行之所顯了。亦非菩薩行顛倒行及不實行。能行般若波羅蜜多。又善勇猛。顛倒不實。則非所行。是故菩薩不於中行。又善勇猛。言顛倒者。即是虗妄愚夫異生之所執著。如是諸法。不如是有。如是所執。不如其相。是故說名顛倒不實。故諸菩薩不行顛倒。不行不實。由此菩薩名無倒行者。若實無倒則無所行。故說菩薩行無所行。一切行斷。名菩薩行。善勇猛。菩薩不行一切分別異分別行。一切分別異分別斷。名菩薩行。分別者。謂於諸法分別自性。異分別者。謂於諸法分別差別。非一切法可得分別。及異分別。以一切法不可分別異分別故。若分別法。則於諸法作異分別。然一切法。遠離分別及異分別。又善勇猛。言分別者。是謂一邊。異分別者。是第二邊。若諸菩薩於邊無邊俱無所行。是諸菩薩亦不見中。若見中者。則行於中。若行中者。則行於邊。非中有行有顯有示。離行相故。又善勇猛。所言中者。即是八聖支道。如是聖道。於一切法都無所得而現在前。都無所見而現其前。若時於法無修無遣。爾時名為止息之道。此止息道。於一切法無修無遣。超過修遣。證一切法平等實性。又止息道者。謂阿羅漢漏盡苾芻。何以故。彼遣道故。非修非遣。故名為遣。彼遣亦無。故名為遣。以遣修故。說名為遣。若有修遣。應有所得。不名為遣。此中遣者謂遣修性。此中無修。故名為遣。以修無故。遣亦非有。

菩薩摩訶薩不緣一切法。是行般若波羅蜜多。何以故。菩薩知諸所緣性遠離故。若知所緣其性遠離。則無所行。故說菩薩行無所行。

若諸菩薩能行般若波羅蜜多。遍知一切所緣而行。除遣一切所緣而行。

卷五百九十八　卷五百九十九　卷六百

菩薩能如是行。則不緣一切法清淨而行。何以故。菩薩遍知一切法所緣本性清淨故。

菩薩修行般若波羅蜜多。於一切法不行集。不行滅。不行深。不行淺。不行空。不行不空。不行有相。不行無相。不行有願。不行無願。不行有造作。不行無造作。何以故。如是諸法。一切皆有恃執。動轉。戲論。愛趣。謂我能行如是動轉。我於此行如是戲論。我由此行如是愛趣。我依此行如是恃執。此中菩薩了知一切恃執。動轉。戲論。愛趣。害諸無知。無所恃執。無恃執故。都無所行。亦無執藏。無執藏故。無所繫縛。亦無離繫。亦無等起。如是菩薩害諸恃執修行般若波羅蜜多。復次菩薩修行般若波羅蜜多。於一切法不行常無常。不行樂無樂。不行我無我。不行淨不淨。不行空不空。不行如幻如夢如光影如谷響。何以故。如是諸法。有尋有伺。有行有觀。此中菩薩了知一切有尋有伺有行有觀。害一切行。遍知諸行。修行般若波羅蜜多。是謂宣說諸菩薩行。

一切法不可思議故。菩薩修行甚深般若波羅蜜多。亦不可思議。何以故。非心所生故。名不可思議。亦不生心故。名不可思議。若謂心生。是為顛倒。謂心不生。亦是顛倒。能通達心及心所俱無所有。則非顛倒。愚夫異生不能覺了於心遠離。不能正知。亦不正知所緣遠離。由斯執著心即是我。心是我所。心依於我。心從我生。彼執心已。復執為善。或執非善。或執為樂。或執為苦。或執為斷。或執為常。種種法門。諸菩薩眾修行般若波羅蜜多。遠離顛倒心心所法。證心本性清淨明白。於中都無心心法起。復作是念。由所緣境心心所生。了知所緣無所有故。心心所法皆不得生。既不得生。亦無住滅。亦不令法有生住等。能如是行。是行般若波羅蜜多。

菩薩通達諸法若因若集。若沒若滅。無有少法不合般若波羅蜜多。如實了知諸法因集滅道之相。於一切法不修不遣。何以故。以一切法無性為性。遠離自性。則非實物。非實物故。無修無遣。於一切法無修無遣。名修般若波羅蜜多。

菩薩修行般若波羅蜜多。不起一切法相應相心。不起一切俱行之心。能就如是清淨心故。於諸有情。雖起遍滿慈悲喜捨。而能遣除諸有情想。於有情想無執而住。於四梵住亦無執著。成就妙慧方便善巧。般若波羅蜜多速得圓滿。速圓滿故。便於諸法無取無執。

菩薩如是學時。不於一切法學。不為超越一切法學。不於一切法生學。不於一切法滅學。不為調伏一切法故學。不為不調伏一切法故學。不為攝伏移轉一切法故學。不為趣入安住一切法故學(九十八卷止)。

菩薩如是學時。不於一切法學。若常若無常。若樂若苦若空若不空。若我若無我。不緣一切法。若過去行。若未來行。若現在行。雖以空寂靜無我行相。觀察過去。而不以空寂靜無我行於過去。雖以空寂靜無我行相觀察未來。而不以空寂靜無我行於未來。雖以空寂靜無我行相觀察現在。而不以空寂靜無我行於現在。菩薩能如是行。雖觀過去空。無我。無我所。無常無恒。無久安住不變易法。而不如是行於過去。雖觀未來空。無我。無我所。無常無恒。無久安住不變易法。而不如是行於未來。雖觀現在空。無我。無我所。無常。無恒。無久安住不變易法。而不如是行於現在。能如是行。能如是住。修行般若波羅蜜多速得圓滿。能如是行。則不緣一切法。以一切法非所緣故。以一切法非能緣故。非一切法有所取故。而可於彼說有所緣。若有所緣。則有動作計著執取。若有執取。即有憂苦猛利愁箭悲惱歎生。若有所緣。即有恃執動轉戲論。

能如是行。則於一切法不起分別。無異分別。能如是行。能如是住。一切惡魔不能障礙。成就般若波羅蜜多利慧刀劒具大勢力。是諸菩薩於一切處無所依止。何以故。若有所依。則有移轉。若有移轉。則有動搖。若有動搖。則有戲論。若諸有情。有依有轉。動搖戲論。隨魔力行。未脫魔境。菩薩不依止一切法。證得一切依止淨法。依止清淨微妙智見。修行般若波羅蜜多。由此惡魔不能得便。

修行般若波羅蜜多。不行一切法合離相。不行一切法清淨不清淨相。能如是行。則不與一切法若合若離。何以故。以一切法無合離故。善勇猛。合者謂常。離者謂斷。一切法性。不為合故離故現前。若諸法性為合為離現在前者。則應諸法可得。不可得故。佛不施設。愚夫異生妄見合離。顛倒繫縛。馳流生死。謂合得合。住合見合。執有合故。便執有離。謂除遣合而得離故。善勇猛。若處有合。是處有離。若於合中無得無恃。不起執著。亦不見離。若於離中有得有恃。起執著者。彼便有合。與生死苦未可別離。菩薩觀諸法性非合非離。亦不為法若合若離而有所作。或有修學。如是安住。速能圓滿一切智法。

修行般若波羅蜜多。不行一切法著無著。所緣清淨不清淨。都不見行。及不行法。能如是行。速能圓滿一切智法(九十九卷止)。

修行般若波羅蜜多。不行一切法開顯不開顯。寂靜不寂靜。清淨不清淨。遠離不遠離。能如是行。速能圓滿一切智法。

菩薩能如是行。不住一切法。非一切法有可住義。所以者何。以一切法皆無執藏。無執藏故。無可住者。善勇猛。以無所住及無不住為方便故。說一切法都無可住。如四大河無熱池出。未入大海終無住義。如是諸法乃至無造諸行未盡。終無住義。

手執如是甚深般若波羅蜜多相應法教。是諸菩薩。設不現前蒙佛授記。當知已近蒙佛授記。或復不久當蒙諸佛現前受記。

一切法無著無縛。無有少法為著為縛而現在前。由此亦得無解脫義。善勇猛。一切法無著無縛。亦無解脫。言著縛者。謂於法性執著繫縛。法性既無。故不可說有著有縛。言解脫者。謂脫著縛。彼二既無。故無解脫。

如是法門。非諸雜染弊有情類手所能得。非魔羅網所拘縶者之所行地。是性調善極聰慧者之所行地。般若波羅蜜多甚深法門。受持一句。尚獲無量無邊功德。況有於此大般若經。能具受持。轉讀書寫。供養流布。廣為他說。彼所獲福不可思議。

大般若波羅蜜經六百卷

般若義同文異(節義詳載綱要第八卷初分後)。

第二分。

修行般若波羅蜜多時。於一切有情。起平等心。於一切法性。皆得平等。安立一切有情於一切法平等性中(觀照品)。

復次善現。所言菩薩摩訶薩者。於意云何。即一切法。是菩薩摩訶薩不。不也世尊。離一切法。有菩薩摩訶薩不。不也世尊。佛告善現。汝觀何義。作如是言。即色等法。非菩薩摩訶薩。離色等法。無菩薩摩訶薩耶。善現白佛言。若菩提。若薩埵。若色等法。尚畢竟不可得。性非有故。況有菩薩摩訶薩。此既非有如何可。言即色等法是菩薩摩訶薩。離色等法有菩薩摩訶薩耶。佛告善現。如是如是。如汝所說。若菩提。若薩埵。若色等法不可得故。諸菩薩摩訶薩亦不可得。諸菩薩摩訶薩不可得故。所行般若波羅蜜多亦不可得。善現。諸菩薩摩訶薩修行般若波羅蜜多。應如是學。復次善現。所言菩薩摩訶薩者。即色真如是菩薩摩訶薩不。不也世尊。離色真如有菩薩摩訶薩不。不也世尊。佛告善現。汝觀何義。作如是言。即色等法真如非菩薩摩訶薩。離色等法真如無菩薩摩訶薩耶。善現白佛言。色等法尚畢竟不可得。性非有故。況有色等法真如。此真如既非有。如何可言即色等法真如是菩薩摩訶薩。離色等法真如有菩薩摩訶薩。佛告善現。如是如是。如汝所說。色等法不可得故。色等法真如亦不可得。色等法及真如不可得故。諸菩薩摩訶薩亦不可得。諸菩薩摩訶薩不可得故。所行般若波羅蜜多亦不可得。善現。諸菩薩摩訶薩。修行般若波羅蜜多。應如是學(善現品。與綱要第一卷二十二葉。經文參看)。

復次善現。所言般若波羅蜜多者。色增語是菩薩摩訶薩不。不也世尊。色常增語是菩薩摩訶薩不。不也世尊。色無常增語是菩薩摩訶薩不。不也世尊。乃至一切法雜染增語。清淨增語。是菩薩摩訶薩不。不也世尊。佛告善現。汝觀何義作如是言。色等法增語。非菩薩摩訶薩。復觀何義作如是言。色等法若常若無常增語。乃至若生若滅增語。亦非菩薩摩訶薩耶。善現白佛言。世尊。色等法尚不可得。性非有故。況有色等法增語。此增語既非有。如何可言色等法增語是菩薩摩訶薩。乃至色等法生滅增語是菩薩摩訶薩。佛言。如是如是。如汝所說。色等法及常無常等不可得故。色等法增語及常無常等增語亦不可得。法及增語不可得故。諸菩薩摩訶薩亦不可得。諸菩薩摩訶薩不可得故。所行般若波羅蜜多亦不可得。善現。諸菩薩摩訶薩修行般若波羅蜜多。應如是學(善現品。與綱要第一卷二十三葉。經文參看)。

善現。非離有為施設無為。非離無為施設有為(善現品)。

復次世尊。諸菩薩摩訶薩。修行般若波羅蜜多時。應當如是審諦觀察。何者是般若波羅蜜多。何故名般若波羅蜜多。誰之般若波羅蜜多。如是般若波羅蜜多為何所用。審諦觀察。若法無所有。不可得。是為般若波羅蜜多(勝軍品)。

善現言。何等為法。云何常於此法愛樂欣喜。佛告善現。所言法者。謂色。非色。皆無自性。都不可得。不可破壞。不可分別。是名為法。言愛法者。謂於此法起欲希求。言樂法者。謂於此法稱讚功德。言欣法者。謂於此法歡喜信受。言喜法者。謂於此法慕多修習。親近愛重。以無得而為方便。常能如是愛樂欣喜。而不憍舉。決定能於大有情眾當為上首(譬喻品)。

菩薩摩訶薩修行無縛無解六波羅蜜多。能證無縛無解一切法性。是名被無縛無解大乘鎧者(無縛解品)。

諸佛弟子。於一切法無依著者。法爾皆能隨所問詰。一一酬答。自在無畏。何以故。以一切法無所依故(遠離品)。

憍尸迦。諸菩薩摩訶薩迴向心則非心。菩提心亦非心。不應非心迴向非心。心亦不應迴向非心。非心不應迴向於心。心亦不應迴向於心。何以故。非心即是不可思議。不可思議即是非心。如是二種。俱無所有。無所有中。無迴向義。憍尸迦。心無自性。心性無故。心所亦無。心及心所既無自性故。心亦無迴向心義。若作是觀。是為菩薩摩訶薩般若波羅蜜多(帝釋品)。

一切法性。無所依止。無所繫屬。由此因緣。無生無起。無知無見。當知甚深般若波羅蜜多。雖生如來應正等覺。亦能示現世間實相。而無所生。亦無所示(示相品)。

能示如來應正等覺世間相者。謂令不起此世間想。亦令不起他世間想。所以者何。以一切法皆無所有。實不可得。無可依彼起此世間他世間想(示相品)。

不可思議。思議滅故。不可稱量。稱量滅故。無數量。數量滅故。無等等。等等滅故。不可思議者。但有不可思議增語。不可稱量者。但有不可稱量增語。無數量者。但有無數量增語。無等等者。但有無等等增語(示相品。與綱要五卷十六葉。經文參看)。

雖諸聲聞獨覺菩薩。皆依如是甚深般若波羅蜜多。精勤修學。各得究竟所作事業。而是般若波羅蜜多。無增無減(成辦品)。

菩薩摩訶薩。雖聞真如與一切法無二無別。而無滯礙。所以者何。真如與法不可說一。不可說異。不可說俱及不俱故。菩薩摩訶薩。終不觀他好惡長短。平等憐愍而為說法。不觀法師種性好惡。唯求所說微妙法義。善現。不退轉菩薩。具如是等諸行狀相(不退轉品)。

不退轉菩薩。修行般若波羅蜜多。通達諸法皆無所有。常不遠離菩提作意。不樂觀察論說諸蘊。諸處。諸界。所以者何。是菩薩於蘊處界。性相空理已善思惟。善通達故。不樂觀察論說眾事。所以者何。是菩薩於一切眾。性相皆空。已善思惟。善通達故。不樂觀察論說五事。是菩薩住本性空。不見少法有勝有劣貴賤相故。不樂觀察論說賊事。是菩薩住自相空。不見少法有得有失與奪相故。不樂觀察論說軍事。是菩薩住本性空。不見諸法有多有少聚散相故。不樂觀察論說戰事。是菩薩住真如一切法空。不見少法有強有弱愛恚相故。不樂觀察論說城邑事。是菩薩住虗空界空。不見少法有攝不攝好惡相故。不樂觀察論說聚落事。是菩薩住一切法空。不見少法有增有減合離相故。不樂觀察論說國土事。是菩薩安住實際。不見諸法有屬不屬此彼相故。不樂觀察論說我有情。乃至知者見者事。是菩薩住畢竟空。都不見我乃至見者若有若無差別相故。不樂觀察論說相好事。是菩薩善住無相。不見諸法有好有醜差別相故。是菩薩摩訶薩。不樂觀察論說世間如是等事。但樂觀察論說般若波羅蜜多。所以者何。甚深般若波羅蜜多遠離眾相。能證無上正等覺故(轉不轉品)。

是菩薩摩訶薩。雖行一切法空。而愛樂正法。不愛非法。恒願饒益一切有情。雖行不可得空。而常稱讚三寶功德。利益安樂一切有情。雖行諸法真如法界一味之相。而樂稱讚真如法界種種功德。雖知諸法皆畢竟空。而愛善友。不愛惡友(轉不轉品)。

是菩薩摩訶薩。若晝若夜。常不遠離念佛作意。常不遠離聞法作意。由此因緣。隨諸國土。有佛世尊現說正法。即乘願力。往彼受生。或乘神通。往彼聽法。由是因緣。此諸菩薩生生之處。常不離佛。恒聞正法。無間無斷。是菩薩摩訶薩。常為利樂諸有情故。雖能現起初靜慮定。乃至非想非非想處定。而巧方便起欲界心。教諸有情十善業道。亦隨願力現生欲界。有佛國土。供養恭敬尊重讚歎諸佛世尊。聽聞正法。修諸勝行(轉不轉品)。

菩薩摩訶薩護正法時。應作是念。我不為護一佛。二佛。乃至百千諸佛正法。普為護持十方三世諸佛正法。令不虧損。何等名為諸佛正法。一切如來應正等覺。所覺所說一切法空。如是名為諸佛正法(轉不轉品。與綱要第五卷三十八葉。經文參看)。

依深般若波羅蜜多所起迴向。是為最勝迴向。遠離般若波羅蜜多所起迴向。是為下劣迴向(甚深義品)。

復次善現。有菩薩摩訶薩。具修六種波羅蜜多。見諸有情生死長遠。諸有情界其數無邊。見此事已。作是思惟。生死邊際猶如虗空。諸有情界亦如虗空。雖無真實諸有情類流轉生死。及得解脫。而諸有情妄執為有。輪迴生死。受苦無邊。我當云何方便濟拔。既思惟已。作是願言。我當精勤。無所顧戀。修行六種波羅蜜多。成熟有情。嚴淨佛土。令速圓滿。疾證無上正等菩提。為諸有情說無上法。皆令解脫生死大苦。亦令證知生死解脫。都無所有。畢竟皆空。善現。是菩薩由此六種波羅蜜多速得圓滿。疾能證得一切智智(願行品。與綱要六卷首葉。經文參看)。

如堅翅鳥。飛騰虗空。自在翱翔。久不墮落。雖依空戲而不據空。亦不為空之所拘礙。諸菩薩亦復如是。雖於空無相無願解脫門。數數習近安住修行。而於中能不作證。由不證故。不墮聲聞及獨覺地。若時無上正等菩提。因行善根一切成熟。爾時方證實際(習近品。與綱要六卷首葉。經文參看)。

以如虗空無盡行住。引發般若波羅蜜多。如實觀察十二緣起。速能圓滿甚深般若波羅蜜多。如是觀察緣起法時。不見有法。無因而生。不見有法。無因而滅。不見有法。性相常住。不生不滅(無盡品。與綱要卷六十七葉。經文參看)。

善現言。云何於無名相法。以名相說而言不壞。佛告善現。我隨世俗於一切法假立名相。為諸有情方便宣說而無執著。故無所壞。若諸聖者。於名著名。於相著相。則亦應於空著空。於無相著無相。於無願著無願。於真如著真如。於法界著法界。於實際著實際。於無為著無為。善現。是一切法。唯有假名。惟有假相。而無真實。菩薩摩訶薩住一切法。但假名相行深般若波羅蜜多。而於其中無所執著(巧便品。與綱要六卷三十二葉。經文參看)。

善現復白佛言。諸菩薩修如來道。得圓滿已。豈於實際亦不證住。佛告善現。諸菩薩摩訶薩。成熟有情嚴淨佛土。及修大願。若未圓滿。猶於實際未應證住。若已圓滿。乃於實際應可證住。善現言。為何所住。證住實際。佛告善現。汝何所住。得盡諸漏。心永解脫。善現對曰。非我有住。得盡諸漏。心永解脫。然我盡漏心得解脫。都無所住。佛告善現。諸菩薩摩訶薩。亦復如是。行深般若波羅蜜多。都無所住(巧便品。初分平答三智少此二問二答提出。與道相智一段問答參看。見綱要六卷之三十三葉)。

善現復問。諸煩惱斷。得無為不。佛言如是。善現復問。聲聞獨覺。不得無為。煩惱斷不。佛言不爾。善現復問。無為法中。有差別不。佛言不爾。善現言。若無為法無差別者。佛何故說。如來習氣相續永斷。聲聞獨覺猶未永斷。佛言。習氣相續。實非煩惱。然諸聲聞及諸獨覺。煩惱已斷。猶有少分似貪瞋癡。動發身語。即說此為習氣相續。諸佛世尊。究竟無有(巧便品。與初分習氣相續。實非煩惱後。經文參看)。

無所得法。能得無所得(巧便品。與俱不可得一段。經文參看)。

菩薩摩訶薩雖作大饒益事。而竟不見有實有情得涅槃者。但見妄想眾苦寂滅(樹喻品)。

善現即白佛言。若一切法皆以無性為自性者。云何如來應正等覺。於一切法無性為性現等覺已。說名為佛。於一切法及諸境界。得自在轉。佛告善現。一切法皆以無性為自性。我本修學菩薩道時。無倒修行布施。淨戒。安忍。精進。靜慮。般若波羅蜜多。由此離欲惡不善法。有尋有伺。離生喜樂。入初靜慮具足住。如是乃至斷樂斷苦。先喜憂沒。不苦不樂。捨念清淨。入第四靜慮具足住。我於爾時。於諸靜慮及靜慮支。雖善取相而無所執。於靜慮及靜慮支。不生味著。於諸靜慮及靜慮支。都無所得。我於爾時。於四靜慮行相清淨。無所分別。我於爾時。於諸靜慮及靜慮支。雖善純熟。而不受彼所得果報。但依靜慮令心引發神境。天耳。他心。宿住。天眼智通。於此五通。雖善取相而無所執。亦不愛味。於諸通境都無所得。亦不分別。如空而住。我於爾時觀一切法。平等平等。無性為性。以一剎那相應般若。證得無上正等菩提。謂如實如是苦聖諦。是集聖諦。是滅聖諦。是道聖諦。皆同一相。所謂無相。如是無相亦無所有。由此成就如來十力。四無所畏。四無礙解。大慈大悲大喜大捨。并十八佛不共法等。無量無數不可思議微妙功德。以佛妙智。安立有情三聚差別。隨其所應。方便化導。令獲殊勝利益安樂(漸次品。與七卷首葉。經文參看)。

菩薩摩訶薩。見諸愚夫。於非我中而住我想。於非有情住有情想。乃至於非知者住知者想。非見者住見者想。是菩薩摩訶薩。見是事已。深生憐愍。方便教化。令離顛倒妄想執著。安置無想甘露界中。住是界中。不復現起我想。乃至知見者想。是時一切掉動散亂戲論分別。不復現行。心多安住寂靜澹泊無戲論界(實說品)。

復次善現。我為新學諸菩薩說涅槃非化。非別實有不空涅槃。是故不應執此為難。善現便白佛言。云何方便教誡教授新學菩薩。令知諸法自性常空。佛告善現。豈一切法先有後無而不常空。然一切法先既非有。後亦非無。自性常空。不應驚怖。應作如是方便教誡教授(空性品)。

第三分。

諸天思惟我等常設種種方便。令是菩薩離淫欲法。從初發心。乃至證得所求無上正等菩提。常修梵行。於順結法。不生貪染。所以者何。行非梵行。生於梵天。尚能為礙。況證無上正等菩提。是故菩薩斷欲出家。修梵行者。能得無上正等菩提。非不出家。行非梵行。爾時舍利子白佛言。諸菩薩為要當有父母妻子諸親友耶。佛言。或有菩薩。具有妻子眷屬。而修菩薩摩訶薩行。或有菩薩。無有妻子。從初發心。乃至成佛。常修梵行。不壞童真。或有菩薩。方便善巧。先現受用五妙欲境。後方厭捨。勤修梵行。乃得無上正等菩提。如彼幻師。幻作種種。彼幻所作。為有實不。舍利子言。不也世尊。佛言。菩薩亦復如是。為欲成熟有情。示受五欲而實無染。所以者何。諸菩薩於五欲中深生厭患。不為彼過之所塗染。以無量門訶毀諸欲。謂作是念。欲如熾火。欲如糞穢。欲如魁膾。欲如怨敵。欲如毒器。欲如闇井。豈有真實為諸欲事。但為方便饒益有情。化現斯事(緣起品)。

舍利子言。彼於何處不能出離。佛言。彼於欲界色無色界不能出離。便於聲聞獨覺菩薩及諸佛法不能成辦。設於三界能出離者。而於二乘不能出離。由此不能信解深法(善現品。與綱要一卷三十一葉。不能信受經文參看)。

次答大乘從何處出。至何處住者。善現。當知大乘從三界中出。至一切智智中住。然以無二為方便故。無出無住。所以者何。若大乘。若一切智智。如是二法不合不散。非有色非無色。非有見非無見。非有對非無對。皆同一相。所謂無相。無相之法無出無住。非已出已住。非當出當住。非今出今住。其有欲令無相之法有出住者。則為欲令真如。法界。法性。不虗妄性。不變異性。平等性。離生性。法定。法住。實際。虗空界。不思議界。亦有出住。所以者何。真如乃至不思議界。皆不能從三界中出。亦不能至一切智智中住。何以故。真如真如自性空。乃至不思議界。不思議界自性空故。其有欲令無相之法有出住者。則為欲令斷界。離界。滅界。安隱界。寂靜界。無生界。無滅界。無性界。無相界。無作界。無為界。亦有出住。所以者何。斷界乃至無為界。皆不能從三界中出。亦不能至一切智智中住。何以故。斷界。斷界自性空。乃至無為界。無為界自性空故。其有欲令無相之法有出住者。則為欲令名字假想施設言說。亦有出住。所以者何。名字假想。施設言說。皆不能從三界中出。亦不能至一切智智中住。何以故。名字假想施設言說。名字假想施設言說自性空故。

善現。諸菩薩摩訶薩行深般若波羅蜜多時。雖觀諸法皆無所有。都不可得。畢竟淨故。無乘大乘而出住者。然無所得而為方便。乘於大乘。從三界生死中出。至一切智智中住。窮未來際利樂有情。無斷無盡(善現品。與綱要二卷末葉。參看)。

現前發起無倒隨喜迴向心者。應作是念。色乃至識。與解脫等。廣說乃至一切相智。與解脫等。戒蘊等五。與解脫等。於一切法所起勝解。與解脫等。三世諸佛。與解脫等。三世諸法。與解脫等。一切隨喜及諸迴向。與解脫等。佛及弟子并諸獨覺諸根熟變。與解脫等。佛及弟子并諸獨覺所得涅槃。與解脫等。諸佛菩薩獨覺聲聞諸法法性。與解脫等。一切有情及一切法。并彼法性。與解脫等(隨喜迴向品。與綱要四卷二十六葉。解脫亦如是經文參看)。

若於如來應正等覺。取相憶念。皆是執著(歎淨品)。

善現白佛言。甚深般若波羅蜜多。是大波羅蜜多。達一切法自性空故。於此大般若波羅蜜多中。轉法輪事。都不可得。以一切法永不生。能轉所轉不可得故。善現復白佛言。世尊。甚深般若波羅蜜多。是無邊波羅蜜多。如是善現。如太虗空無邊際故。是平等波羅蜜多。以一切法性平等故。是遠離波羅蜜多。畢竟空故。是難屈伏波羅蜜多。以一切法不可得故。是無足跡波羅蜜多。以一切法無名體故。是虗空波羅蜜多。入息出息不可得故。是不可說。波羅蜜多。此中無尋亦無伺故。是無名波羅蜜多。受想行等不可得故。是無轉波羅蜜多。以一切法來故。是不可引波羅蜜多。以一切法不可取故。是盡波羅蜜多。以一切法畢竟盡故。是無生滅波羅蜜多。以一切法無滅生故。是無作波羅蜜多。以諸作者不可得故。是無知波羅蜜多。以諸知者不可得故。是無移動波羅蜜多。以死生者不可得故。是無調伏波羅蜜多。以一切法可調伏性不可得故。是如夢如響乃至如變化事波羅蜜多。以一切如夢如響乃至如變化事不可得故。是無染淨波羅蜜多。以染淨因不可得故。是無塗染波羅蜜多。彼所依法不可得故。是無戲論波羅蜜多。諸戲論事永滅除故。是無慢執波羅蜜多。破壞一切慢執事故。是無動轉波羅蜜多。住法界故。是離染著波羅蜜多。覺一切法非虗妄故。是無等起波羅蜜多。於一切法無分別故。是寂靜波羅蜜多。於諸法相無所得故。是無貪瞋癡波羅蜜多。除滅一切三毒事故。是無煩惱波羅蜜多。離分別故。是離有情波羅蜜多。達諸有情無所有故。是無斷壞波羅蜜多。此能等起一切法故。是無二邊波羅蜜多。離二邊故。是無雜壞波羅蜜多。以一切法不壞雜故。是無取著波羅蜜多。超過聲聞獨覺地故。是無分別波羅蜜多。一切分別不可得故。是無分限波羅蜜多。諸法分限不可得故。是如虗空波羅蜜多。於一切法無滯礙故。是無常苦無我波羅蜜多。於一切法滅壞逼迫無執著故。是空無相無願波羅蜜多。達一切法都無所有。遠離諸相不可願故。是內空乃至無性自性空波羅蜜多。知所空法不可得故。是四念住乃至十八佛不共法波羅蜜多。知身受心法皆不可得。乃至超諸聲聞獨覺法故。是如來波羅蜜多。能如實說一切法故。是自然波羅蜜多。於一切法自在轉故。是正等覺波羅蜜多。於一切法能正等覺一切相故(讚德品)。

聞說般若波羅蜜多甚深經時。心不清淨而捨去者。隨彼所起不清淨心。厭捨此經。舉步多少。便減爾許劫數功德。獲爾許劫障菩提罪。受彼罪已。更爾許時。發勤精進。求趣無上正等菩提。修諸菩薩難行苦行。方可復本(魔事品)。

如來應正等覺。依法而住。此法即是甚深般若波羅蜜多(現世間品)。

應如是學甚深般若波羅蜜多方便善巧。乃能安住所應住法。如是安住。則於一切法得無障礙。何以故。從本際來。不攝受一切法。所以者何。一切法不可攝受。若不可攝受。則非一切法。說是所應。住法時。二千菩薩同時證得無生法忍(真如品)。

菩薩摩訶薩雖住一切法空。而愛樂正法。不樂非法。雖住不可得空。而常稱讚三寶功德。雖行諸法真如法界一味之相。而樂讚揚真如法界種種功德(不退相品)。

善現白佛言。應修何等餘遠離行。而佛不讚居阿練若曠野山林。棄勝臥具。思惟晏坐遠離功德。佛告善現。若居山林。空澤曠野阿練若處。若住城邑聚落王都喧雜之處。但能遠離煩惱惡業。及諸聲聞獨覺作意。行深般若波羅蜜多。及修諸餘勝妙功德。是名菩薩真遠離行。惡魔所讚。隱於山林空澤曠野阿練若處。棄勝臥具。晏坐思惟。非諸菩薩真遠離行。所以者何。彼遠離行。猶有喧雜。謂彼或雜惡業煩惱。或雜聲聞獨覺作意。於深般若波羅蜜多。不能精勤信受修學。不能圓滿一切智智。

彼於如是真遠離行。不生愛樂。但樂勤修聲聞獨覺空遠離行。執著如是二乘所修遠離行法。以為最勝。於佛所讚住真遠離行菩薩。謂居憒閙心不寂靜。於諸如來所不稱讚住真喧雜行菩薩。謂不喧雜。其心寂靜能正修行。妄生種種分別執著(巧便品與綱要七卷首葉經文參看)。

假使為聲聞乘人。說聲聞法得阿羅漢果。猶未為我作佛弟子所應作事。若能為菩薩乘人。宣說一句甚深般若波羅蜜多相應之法。即名我為作佛弟子所應作事。

若有菩薩摩訶薩。為聲聞獨覺乘等。宣說般若波羅蜜多相應之法。經一日夜。置一日夜。但經一日。復置一日。但經半日。復置半日。但經一時。復置一時。但經食頃。復置食頃。但經須臾。復置須臾。但經俄爾。復置俄爾。但經彈指。所獲福聚。無量無數。何以故。甚深般若波羅蜜多相應法施。超過一切聲聞獨覺相應法施。及彼三乘諸善根故(見不動品)。

善現白佛言。諸菩薩摩訶薩。為何所住。證於實際。佛告善現。汝為住道。得盡諸漏。心解脫不。不也世尊。汝為住非道。得盡諸漏。心解脫不。不也世尊。汝為住道非道。得盡諸漏。心解脫不。不也世尊。汝為住非道非非道。得盡諸漏。心解脫不。不也世尊。佛告善現。汝何所住。得盡諸漏。心永解脫。善現答言。非我有住得盡諸漏。心永解脫。然我盡漏心得解脫。都無所住。佛告善現。菩薩亦復如是。都無所住而證實際(方便品與二分巧便品參看問語較詳)。

相無相法。相待而立。非究竟故(慧到彼岸品)。

諸佛無上正等菩提及諸功德。無自他性。但以無性而為自性。諸有情無自他性。但以無性而為自性(妙相品。與綱要七卷二葉。經文參看)。

菩薩行願圓滿。各於所居。嚴淨佛土。證得無上正等覺時。所化有情亦生彼土。共受淨土大乘法樂(佛國品)。

諸有情於一切自相空理。不能盡知。造作諸業。或善。或惡。或復無漏。由於善業。造作增長。生天人中。由於惡業。造作增長。墮三惡趣。於善業中。由於定業。造作增長。得生色界。或無色界。由無漏業。加行根本。有種性等賢聖差別(宣化品。義同少異參看)。

第四分。

甚深般若波羅蜜多。及菩薩名。俱無決定。亦無住處。所以者何。如是二名。俱無所有。無所有法。無定無住。

若住色受想行識。便作色受想行識行。非行般若波羅蜜多。所以者何。非作行者能攝般若波羅蜜多。不攝般若波羅蜜多。則於般若波羅蜜多。不能修習圓滿。便不能得一切智智。若不能得一切智智。便不能攝所攝有情。是故不應攝受諸色受想行識。亦不攝受一切智智。所以者何。是一切智智。非取相修得。諸取相者。皆是煩惱。若取相修得一切智智者。則勝軍梵志於一切智智不能信解。是勝軍梵志雖由信解力。歸趣佛法名隨信行。而能以少分智觀一切法空。悟入一切智智。既悟入已。不取色相。亦不取受想行識相。非以喜樂觀見此智。不以內色受想行識。觀見此智。不以外色受想行識。觀見此智。亦不以內外色受想行識。觀見此智。亦不離色受想行識。觀見此智。勝軍梵志以如是等離相門。於一切智智。深生信解。於一切法皆無取著。乃至涅槃亦不取著。以法性為定量故。

能相亦離所相。所相亦離能相。能相亦離能相。所相亦離所相。菩薩摩訶薩於此中學。速能成辦一切智智。何以故。知一切法無生滅故。

離不生法無法可得(妙行品)。

憍尸迦。非但獲得相好身故。說名如來應正等覺。要由證得一切智智。乃名如來應正等覺。憍尸迦。如來所得一切智智。要由般若波羅蜜多為因故。起佛相好身。但為依處。若不依止。佛相好身無由而起。是故般若波羅蜜多正為因生一切智智。欲令此智現前相續故。復修集佛相好身。此相好身。若非遍智所依處者。一切天龍人非人等。不應竭誠供養恭敬。以相好身。與佛遍智為所依止故。諸天龍人非人等供養恭敬。我涅槃後。我設利羅。皆以般若波羅蜜多。為根本故。若善男子等。供養般若波羅蜜多。即為供養一切智智佛相好身設利羅故(供養窣堵波品)。

一切如來應正等覺。皆由般若波羅蜜多。通達真如。法界。法性。及實際等。成就法身。由法身故。說名為佛。佛設利羅。依法身故。乃為世間恭敬供養(稱揚功德品)。

於已滅度諸佛世尊及弟子等。取相分別。隨喜迴向無上菩提。是則名為大有所得。過去已滅。無所有故。未來現在。佛弟子等。未至。不住。亦不可得。若不可得。非取相境。若取其相發生隨喜迴向菩提。俱墮顛倒(隨喜迴向品)。

欲趣無上正等菩提。於諸如來應正等覺。以淨信心取相憶念。隨所取相。皆名執著。所以者何。諸取相者名執著故。若於過去未來現在一切如來應正等覺諸無漏法。深生隨喜。復持如是隨喜善根。與諸有情平等共有迴向無上正等菩提。亦名執著。所以者何。諸法實性。非過去。非未來。非現在。遠離三世。非離三世可能迴向離三世法。不可取相。不可攀緣。亦無見聞覺知事故。

一切如來應正等覺。於一切法無所證故。名現等覺。所以者何。諸法本性。唯一無二。當知諸法本性即非本性。此非本性。即是本性。能如是知。即能遠離一切執著。

世尊於諸著中。說無著相。

為如虗空諸有情類。脫如虗空生死苦。得如虗空涅槃樂。爾時會中有一苾蒭。向佛合掌。白言世尊。我應敬禮甚深般若波羅蜜多。謂此般若波羅蜜多。無法可生無法可滅。

爾時善現告帝釋言。汝見有法可守護不。天帝釋言。我不見法是可守護。善現告言。如深般若波羅蜜多。所說不住。即為守護。若離般若波羅蜜多。人非人等欲為損惱。即得其便(清淨品)。

甚深般若波羅蜜多。於一切法不生不滅不成不壞。不向不背。不引不遣。不取不捨。不垢不淨。不增不減。不近不遠。所以者何。以一切法都無所有。皆不可得。於一切法無所得故。非能染汙。非所染汙。所以者何。無法不能染汙無法。當知色無染汙故。甚深般若波羅蜜多亦無染汙。受想行識無染汙故。甚深般若波羅蜜多亦無染汙。甚深般若波羅蜜多無染汙故。色等諸法亦無染汙。若於如是亦不分別。是行般若波羅蜜多(讚歎品。與綱要五卷二葉。經文參看)。

聞般若波羅蜜多。深心敬信受持讀誦。精勤修學如理思惟。書寫解說廣令流布。當知是人不久當受大菩提記。疾證無上正等菩提。無墮聲聞獨覺地位。何以故。已得見聞供養恭敬甚深般若波羅蜜多。無上菩提之前相故。譬如春時。華果樹等。故葉已墮。枝條滋潤。新華果葉當出非久。所以者何。此諸樹等新華果葉先相現故(總持品)。

如是真如。甚深甚妙。唯不退轉菩薩。及諸願滿大阿羅漢。并具正見善男子等能生信解。如來為彼依自所證真如之相顯示分別。

甚深般若波羅蜜多。不見色故。名示色相。不見受想行識故。名示受想行識相。由不緣色而起於識。是為不見色故名示色相。不緣受想行識而起於識。是為不見受想行識故名示受想行識相(現世問品)。

菩薩所著甲冑不屬色。不為色。不屬受想行識。不為受想行識。不屬聲聞獨覺地。不為聲聞獨覺地。不屬菩薩地。不為菩薩地。不屬佛地。不為佛地。所以者何。以一切法皆無所屬。皆無所為。菩薩能著如是堅固甲冑。

能著如是堅固甲冑。即於三處無所住著。何等為三。一聲聞地。二獨覺地。三如來地(天讚品。與綱要五卷二十六葉。能為難事參看)。

色受想行識。亦得名為甚深般若波羅蜜多。相應義處。

色受想行識性空。亦可說為無量無邊。

無量無邊。是空無相無願增語。一切法門。無不皆空。空即無盡。空即無量。空即無邊。一切法門。雖有種種言說差別。而義無異。

不可說義。雖無增減。而不退失真如作意。波羅蜜多。雖無增減。而不退失所求無上正等菩提。若菩薩安住如是真如作意。修行布施。乃至般若波羅蜜多。便近無上正等菩提(空相品)。

佛告善現。行深般若波羅蜜多時。於勝義諦為取相不。不也世尊。於勝義諦。雖不取相。而行相不。不也世尊。是菩薩摩訶薩。於勝義諦。為壞相不。不也世尊。於勝義諦。為遣相不。不也世尊。佛告善現。是菩薩於勝義諦。若不壞相。亦不遣相。云何能斷取相之想。善現答言。是菩薩行深般若波羅蜜多時。不作是念。我今壞相。我今遣相。斷取相想。亦不修學斷相想道。若菩薩修斷相想道。爾時一切佛法未滿。名墮聲聞。或獨覺地。世尊。是菩薩成就最勝方便善巧。雖於諸相及取相想。深知過失。而不壞斷。速證無相。何以故。一切佛法未圓滿故。

菩薩若念無上正等菩提。經久乃得。不應怖畏。所以者何。前際劫數。雖有無量。而一心頃。憶念分別積集所成。後際劫數。應知亦爾。不應於中生久遠想。而謂無上正等菩提。要經長時。方乃證得。何以故。前際後際劫數長短。皆一剎那心相應故。

若諸菩薩。於餘一切見聞覺知可怖畏法。不生怖畏。應知速證所求無上正等菩提。是故應隨如來真淨空教。被功德鎧。精勤修學。於一切法不應怖畏(深功德品。與綱要五卷四十三葉。經文參看)。

善現白佛言。云何習空。云何現入空三摩地。佛告善現。行深般若波羅蜜多。應觀色受想行識空。作此觀時。不令心亂。則不見法。若不見法。則不作證。善現言。云何住空等持而不作證。佛告善現。觀法空時。先作是念。我應觀法諸相皆空。不應作證。今是學時。非是證時。是菩薩未入定時。繫心於境。攝受般若波羅蜜多。於如是時。不退一切菩提分法。不證漏盡。善現當知。若時菩薩住空三摩地而不證空。亦住無相三摩地而不證無相。

諸菩薩雖行空而不住空。雖現入空定而不證實際(覺魔事品。與綱要六卷首葉。經文參看)。

甚深般若波羅蜜多。無著為相。餘一切法。亦可說有此無著相。

由諸有情虗妄執著我及我所。說有雜染。而於其中無雜染者。由諸有情。不妄執著我及我所。說有清淨。而於其中無清淨者(善友品)。

若菩薩摩訶薩。欲行諸佛所行境界。欲居諸佛大仙尊位。欲遊戲佛所遊戲處。欲作諸佛大師子吼。欲擊諸佛無上法鼓。欲扣諸佛無上法鐘。欲吹諸佛無上法螺。欲昇諸佛無上法座。欲演諸佛無上法義。欲決一切有情疑網。欲入諸佛甘露法界。欲受諸佛微妙法樂。欲證諸佛圓淨功德。欲以一音為三千界一切有情宣說正法。普令一切獲大饒益。當學如是甚深般若波羅蜜多(迅速品)。

善現白佛言。法離真如。無別可得。為說何法安住真如。復說誰能近一切智。疾證無上正等菩提。誰復為誰。說何法要。佛告善現。如是如是。如汝所說。善現。真如尚不可得。況別有法能住真如。豈復有能近一切智。疾證無上正等菩提。寧復有能為他說法。善現當知。真如不可自住真如。此中都無能所住故。真如不能近一切智。此中都無能所近故。真如不能證得無上正等菩提。此中都無能得所得差別性故。真如不能為他說法。此中都無能所說故。隨世俗故。說有菩薩行深般若波羅蜜多。安住真如。近一切智。疾證無上正等菩提。為諸有情宣說法要。

善現。所有辯才。無不依空而施設。所以者何。觀一切法皆畢竟空。尚不得甚深般若波羅蜜多。況有能行甚深般若波羅蜜多者。尚不得諸佛無上正等菩提。況有能證。諸佛無上正等菩提者。尚不得一切智智。況有能得一切智者。尚不得真如。況有能得真如成如來者。尚不得無生性。況有能證無生性者。尚不得菩提。況有能證佛菩提者。尚不得諸法。況有能說法者(堅固品)。

菩薩摩訶薩能如是思惟觀察。覺悟蘊等。隨順般若波羅蜜多。便能遠離種種作意(隨順品)。

第五分。

菩薩於諸苦行。作樂行想。於難行行。作易行想。於諸有情。作父母及己身想(善現品)。

不應以色壞故。觀色無常。不應以受想行識壞故。觀受想行識無常。但應以常無故。觀色乃至識為無常。(經典品)。

執此心能正迴向無上正等菩提。亦名為著。

若於三世諸佛無漏法中。深生隨喜。共諸有情迴向菩提。亦名執著。諸法實性。非三世攝。不可取相攀緣。亦無見聞覺知事故(清淨品)。

如來應正等覺。無不皆依甚深般若波羅蜜多。於一切法無作無成。無生智轉。復能知此無轉因緣。是故應知甚深般若波羅蜜多。能生如來應正等覺。亦能如實示世間相(甚深相品)。

諸菩薩超煩惱品。亦超魔品及二乘地。雖住空定而不盡漏。雖善習空而不作證。爾時菩薩住空定中。雖於相不執。而不證無相。如堅翅鳥飛騰虗空。自在翱翔。久不墮落。雖依空戲而不住空。亦不為空之所拘礙。菩薩亦復如是。雖學空無相無願解脫門。而不住空無相無願。乃至佛法未極圓滿。終不依彼示盡諸漏(姊妹品。般若義同文異竟)。

般若綱要卷十　　　　　　　子雲薜較對

牧雲禪師題七空居士像

余聞出世之士。身證無生法者。能坐臥虗空。石壁無礙。(圖景四山石壁宴坐其中)偶觀葛子毅調圖卷。其意在斯乎。因為題語。

沙門之法。來自五天。中國從化。莫知其然。一瓶一鉢。閒雲野鶴。舍於樹下。道在丘壑。觀身如幻。觀世如囚。般若之由。示蝴蝶夢。解蠻觸軍。般若之勳。齊彼萬物。空其死生。般若之明。石壁無礙。坐臥虗空。般若之通。苦海羣迷。引覲法王。般若之杭。導莊嚴路。生菩提家。般若之車。葛子志此。處於林間。惟寂惟默。怡然道顏。無我無人。何仙何凡。鳥飛莫度。惟石巖巖。

康熈辛亥九月中澣繫珠乞士樗叟書於湖山精舍

(附見)毅翁於我家有舊戚而為新姻。昨歲範孫成室益密邇。而悉其家庭規范。鼎鼎如也。避囂城市。樊圃郊居。軒中萬卷。手遍丹黃。更精心內典。長齋泊然。堅猛志力。可謂毅矣。至於承先啟後。特立獨行。無弗自慊者。(丙)何敢品題。述所服膺云爾。

碧水丹山際。清風擁白雲。曠然此默坐。理亂可弗聞。雖然吾徒與。安得便離羣。讀書以行古。家國原不分。政施惟孝友。緣空彝等倫。至人遵大道。終始足自了。淵靜鮮攖搆。鏡月常美好。此中無纖翳。造物何能老。葛子既敏悟。與世本自然。琴書依孔孟。蔬水棲禪玄。但攄我性宗。便已得光天。征邁深明發。華萼益緜芊。滋蘭成九畹。馨香播南國。經史珍腹笥。丹黃祕五色。勿煩挾弧矢。恐疏筆與墨。山水鬱林泉。幀帙渝萬卷。視履苟不惑。吐茹無強勉。唄誦匪恒苦。塵根由外遣。蒲團晷刻間。面壁何深淺。一日是兩日。百年同瞬轉。噫嚱汩汩中。誰便緣彼岸。但勿隨逝波。固已得長算。高深任陵谷。舉趾常不亂。我呼三青鳥。同君刷羽翰。

窳老人張丙拜手(可菴先生子)

柴桑宅畔溪流泓。面前高矗玉峰青。墻東大隱遺世名。城市囂煩耳目清。鄉閭比德烈與寧。傳經不數金滿籯。擁書萬卷雄百城。前生應許是淵明。東皐煙月有誰爭。黃唐寄慨寫幽貞。君家稚川好長生。為訪丹砂勾漏行。北郭高賢丈室扃。臥遊廬阜尋蓮盟。會儒歸佛探彌精。從乳得酪醍醐成。傳來小影儼僧形。千巖萬壑相迴縈。嘯咏其間眾妙并。俛仰乾坤一草亭。

弟張立廉具草(木陳禪師付囑)

吾見其人。瓊雕岳立。冲明在襟。惟世德之駿邁。樹孝友之令望。而黽勉沈深。雖握珠璣。盛組繡。而不羨乎當世之華簪。常煦煦低首折步。不以色待物。葢庶幾寡欲清真。亭皐搖落。郊戍寂寥。是間有隱君子。而不必以緣流翠草好鳥佳木之為珍。惟塵勞漸遠。能了夢幻虗無。而不同乎土木瓦石之無心。抑動不離靜。融然忘適。其期為毅調子。鏡中之影。身外之身。

同學弟王棨題(芥菴先生孫)

毅翁輯般若綱要嘉惠後學真大宗匠也薰沐讀之口占一律。

濟下全提一喝通。和同佛乘是真風。華嚴誦憶惟龍樹。般若宣流有葛翁。會得別傳非教外。由來直指在經中。一披綱要臚全帙。沙界咸資葢代功。

弟陳祈年拜撰

家弟名䵻。於先宜人為少子。而於兄弟行第七。平生學行。以持敬立誠存仁為本。經史該洽。無忝先人家教。壬午觀光南闈而不遇。便棄舉子業。時年甫二十外也。茲戊申孟冬為弟五旬初度。家兄弟子姪。並舉觴祝。而弟出小像。諸弟遜余執筆。謹草質辭紀之。亦家言之體。宜如是耳。弟置書萬卷。自少至今。披誦刻葉有常課。著有復菴小稿六卷。世譜一卷。

孝友以立其基。愷悌以彰其用。服雖寓乎儒禪。志實專於讀誦。平生心事。落落經明。一世英姿。閒閒莫動。窮性理而少即知修。篤倫常而操克儼重。處兄弟則人得其歡誠。導子姪而胥沐其躬諷。先府君廉憲公清勤之緒。賴此非遐。先母氏錢宜人未愜之齡。可焉無恫。詣以虗受而日醇。識以年加而益聳。堪學者之良模。豈一家之瑞鳳。余故不復發與於雲山。而但恪徵其既成之實德也。過茲以往。當愈邵而稽。以為家乘之光焉。其交修而並勗者。凜凜然實奉乎前人之貽。永惟旦夕之吾規。企邁征之俱共。

兄蹇菴鼏沐手述

家君輯錄綱要。因大經卷帙浩繁。文勢綿邈。家君以朝氣遇之丙夜而起。通其條理。抉其綱宗。簡首標題長文段落。銖兩悉稱。頭訖宛然。全經非繁。綱要非簡。有時徹曉而無倦色。如是者兩載。始克告成。而心神枯瘁矣。聞古南牧雲禪師。耆宿好學。此經反覆尋繹。極其鈎致。遂賷經往證。師留之半載。復取全經而較定之。雅有同心。幾同水乳。師來興福。家君躬親諮叩。師欵之丈室。往復敷陳。雲興波湧。兼及智論。甫理歸棹。脾疾大作。剞劂方始。危篤良甚。而奮然為之。今大經告成。恙亦漸起。惟是家君志在津濟。不惜形枯。三寶加被宏深。真有神助。敬識師傳之正的。神感之靈異。非同泛常也。

子雲薜百拜記

般若綱要卷十(終)

No. 449-E 般若綱要後序

樗叟曰。余讀般若而知佛慧之遍攝世出世法焉。諸佛之說法也。隨順法性。世界無量。法門亦無量。有情癡迷。頑執無量。諸佛善巧方便亦無量。用是啟之廸之導之引之拯之拔之。然皆出於悲心。本於法性。苟無悲心。則墮小乘。苟違法性。則為外為邪。而非佛之法矣。佛之法必隨順法性。所謂色無邊。故般若波羅蜜亦無邊。受想行識無邊。故般若波羅蜜亦無邊。夫色受想行識者。謂之五陰。亦謂之五蘊。假合則一。而功能各異。因又謂之五眾。五眾之合世乃名人。然則人也者。所謂世界則有第一義。即無人而如是一切法可知矣。夫摩訶般若者第一義斯有。而世界本無也。吁嗟有情不無者無之。不有者有之。所以長劫顛倒。以其違背法性也。佛暨菩薩則不然。其所不無者。默而尊之。其所不有者。則以假視之而已。此所以超越凡情。而能隨順法性也。隨順法性。是之謂摩訶般若也。一摩訶般若。而談至六百卷。其義猶未罄者。何以其體性離微。功用幽深。善巧無方。故對揚莫盡。如入大海。愈前愈深。莫窮其底止。又如觀乾城幻事。見者喜悅莫測其變化。雖然綜而理之。無出法性。故說世間法。則五陰六根六塵六識四大十二因緣諸法。靡不隨摩訶般若而無二也。說出世間法。則六波羅蜜。四無量三解脫。五根五力七覺八正十力等諸法。靡不順摩訶般若而無得也。無二無得。此佛及大菩薩所證境界。而非凡夫外道小乘下位所可企及矣。是故摩訶般若之相平等。一相所謂無相。有佛無佛。恒自清淨。此其正旨也。順此而修。順此而習。不休不息。所謂相應。種種諸法。一以貫之。無世出世。其所修習。種種法門。每往復迴環。互為方便。正若以水投水。將空合空。雖有進趣。絕無異相。第譯人序次文字層疊。以致學者讀之。駭猶河漢百緒千頭。首尾纏綿終卷不斷。易生厭倦。莫尋端倪。葢法細而心麤。法勝而機劣。法廣而門狹。又法大器小。或無善根。卒難承受。所以不得其門而入也。葛公所輯綱要。其經僅纂十一。亦云略矣。或者迷津猶然趦趄病涉。余於是更設方便。備列世出世諸法名目於前。次錄般若體相功能於後。此葢出自新意指示徑道。如曰但有名。則知一切世出世間法皆但有名。如曰無所得。則知世出世一切法皆無所得。如曰畢竟淨。則知一切世出世法皆畢竟淨。約本無生廣。亦無二是。猶啟重門而特授之匙鑰。涉大川而密贈其指南。直捷快便。無踰此者矣。俾讀是經者般若大義。開卷現前。盎然皆得。不至望崖自餒。此余啟廸扶樹來學之心也。嗚呼。去聖時遙。法雲留蔭。講壇絕響。禪肆如狂。瞻仰鷲峯。何能已已。將伯助予。喜勷葛公。人涉卬否。猥慚張仲。觀者苟能擊節賞音。則於六百卷之雄文思過半矣。

辛亥六月下浣晦前三日樗叟門撰於破山般若軒